<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

	<string name="app_name">Veg way</string>
	<string name="list_products">List of Products</string>
	<string name="your_desire_descr">Your weackneses</string>
	<string name="microelements">Microelements</string>
	<string name="vitamins">Vitamins</string>
	<string name="action_settings">settings</string>

	<string-array name="microelements_names">
		<item>Squalene</item>
		<item>Zincum</item>
		<item>Cromium</item>
		<item>Chlorine</item>
		<item>Fluor</item>
		<item>Phosphorus</item>
		<item>Sulphur</item>
		<item>Selenium</item>
		<item>Niccolum</item>
		<item>Natrium</item>
		<item>Molybdenum</item>
		<item>Cuprum</item>
		<item>Manganum</item>
		<item>Magnesium</item>
		<item>Cobaltum</item>
		<item>Oxygenium</item>
		<item>Calcium</item>
		<item>Kalium</item>
		<item>Iodum</item>
		<item>Ferrum</item>
		<item>Vanadium</item>
		<item>Bromum</item>
	</string-array>
	<string-array name="microelements_names_small">
		<item>Sq-e</item>
		<item>Zn</item>
		<item>Cr</item>
		<item>Cl</item>
		<item>F</item>
		<item>P</item>
		<item>S</item>
		<item>Se</item>
		<item>Ni</item>
		<item>Na</item>
		<item>Mo</item>
		<item>Cu</item>
		<item>Mn</item>
		<item>Mg</item>
		<item>Co</item>
		<item>O</item>
		<item>Ca</item>
		<item>K</item>
		<item>I</item>
		<item>Fe</item>
		<item>V</item>
		<item>Br</item>
	</string-array>
	<string-array name="microelements_descr_short">
		<item>Зачем человеческому организму так необходим сквален и где он находится в природе? Почему он считается врагом рака и каким образом связан с кислородом?</item>
		<item>В каких продуктах содержится цинк? Как влияет на организм? Полезные свойства, суточная доза, симптомы дефицита и избытка.</item>
		<item>Химический элемент Cr: как действует в организме человека, сколько составляет суточная доза хрома, в каких продуктах содержится, дефицит и избыток.</item>
		<item>Какие функции выполняет хлор в организме человека? Какие симптомы наблюдаются при дефиците и передозировке? В каких продуктах содержится, кроме соли и хлорированной воды?</item>
		<item>В каких продуктах содержится? Как действует в организме? Какие симптомы наблюдаются при передозировке фтора? Последствия дефицита. Суточная потребность в мг.</item>
		<item>В каких продуктах содержится фосфор? Как история его открытия связана с мифическим философским камнем? Сколько мг составляет суточная потребность? Какие функции выполняет в организме? Симптомы дефицита и избытка.</item>
		<item>В каких продуктах содержится? Сколько составляет суточная потребность? Что улучшает, а что ухудшает её усвояемость? Как влияет на здоровье человека? Последствия дефицита и передозировки.</item>
		<item>В каких продуктах содержится селен? Как он действует на организм и взаимодействует с витамином Е и С? Какие симптомы могут наблюдаться при недостатке, избытке? Сколько составляет его суточная потребность?</item>
		<item>Чем опасен никель для человека? Как действует на организм? Сколько составляет его суточная доза? Последствия дефицита и передозировки. Взаимодействие с другими веществами.</item>
		<item>В каких продуктах содержится? Как действует натрий в организме человека? Химические свойства. Избыток и недостаток, а также суточная потребность.</item>
		<item>В каких продуктах содержится? Как влияет на организм человека? Какие симптомы наблюдаются при отравлении молибденом? Последствия дефицита. Суточная потребность.</item>
		<item>Всё, что интересно знать о химических свойствах меди. Как она действует на организм человека? Что мешает, а что помогает ей лучше усваиваться? В каких продуктах содержится? Сколько мг составляет суточная доза? Какими могут быть последствия нехватки и передозировки?</item>
		<item>В каких продуктах содержится марганец? Как влияет на организм? При взаимодействии с какими элементами действует как антиоксидант? Сколько мг составляет суточная доза для взрослых и детей? Последствия дефицита и избытка.</item>
		<item>Почему магний называют «металлом жизни»? Как он влияет на здоровье человека? Что улучшает, а что ухудшает усвояемость этого микроэлемента? Признаки дефицита и избытка.</item>
		<item>Кобальт в организме человека: как действует, в каких продуктах содержится, суточная доза, последствия нехватки и избытка.</item>
		<item>Как действует кислород на организм человека? Как активность дыхания зависит от ёмкости лёгких? Сколько литров она составляет у спортсменов и обычных людей (не спортсменов)? К чему могут привести высокие концентрации О2? Причины и признаки гипоксии.</item>
		<item>Как действует кальций в организме человека? Сколько нужно взрослым, детям и беременным женщинам, чтобы не появились симптомы недостаточности? В каких продуктах содержится? Как взаимодействует с витамином D и В6? Причины и признаки избытка.</item>
		<item>В каких продуктах содержится калий? Сколько мг составляет его суточная потребность? Как действует в организме и взаимодействует с натрием? Признаки дефицита и передозировки.</item>
		<item>Здесь рассказано про физические свойства йода, как он действует на организм, в каких продуктах содержится, сколько составляет его суточная доза, как проявляется нехватка йода и передозировка.</item>
		<item>В каких продуктах содержится железо? Как этот микроэлемент действует в организме человека? Сколько составляет суточная доза? Что происходит при недостатке и избытке? Химические и физические свойства.</item>
		<item>Ванадий: кто открыл, описание, химические и физические свойства, как влияет на организм человека, в каких продуктах содержится, когда может возникнуть отравление, суточная потребность в мг, дефицит и передозировка.</item>
		<item>Какими свойствами обладает бром? Как взаимодействует с другими элементами? Насколько он ядовит? Что делать при отравлении его парами? Сколько мг находится в организме здорового человека? Суточная потребность, в каких продуктах содержится, дефицит и передозировка.</item>
	</string-array>
	<string-array name="microelements_descr_long" formatted="false">
		<item>Сквален способен омолаживать клетки и сдерживать развитие злокачественных опухолей! Поэтому это вещество ― враг рака. Он повышает иммунитет в несколько раз, улучшая способность организма противостоять различным заболеваниям, особенно в демисезонный период.Если провести сравнительный анализ, то можно выяснить, что больше всего этого микроэлемента содержится в масле зёрен амаранта. Так, в печени глубоководной акулы его всего лишь 1–1,5 %. До недавних пор это был единственный способ его получения, да и процесс является достаточно трудоёмким и дорогостоящим. Учёным пришлось продолжить поиски, ведь сквален представлял и по-прежнему представляет интерес в связи с его уникальным противораковым свойством. Позже альтернативные источники вещества всё же были найдены и им оказались масло зародышей пшеницы, оливковое, амарантовое масла, рисовые отруби и дрожжи, причём в зернах амаранта было установлено рекордное содержание сквалена ― 8–10%! Кроме противоопухолевого, сквален обладает и другими не менее полезными свойствами. Он причисляется к производным витамина А. Для вещества также характерно и радиопротекторное свойство: при синтезе холестерина сквален становится его аналогом ― 7-дегидрохолестерином, преобразующимся при солнечном свете в витамин D. Высокое содержание сквалена, олеиновой, линолевой, арахидоновой и многих других кислот, витамина Е, фосфолипидов, фитостеролов и ряда микроэлементов обеспечивают амарантовому маслу уникальный биохимический состав. В заключении стоит отметить, что масло семян амаранта ― чемпион по содержанию сквалена ― очень полезно для организма и не имеет противопоказаний, поэтому его по праву можно отнести к лучшим продуктам питания.</item>
		<item>Для человека он представляет жизненно важную роль, так как без него невозможно нормальное функционирование каждой клетки. В норме организм должен содержать 2-3 г цинка. Большая часть сконцентрирована в кожных покровах, почках, печени, сетчатке глаза, у мужчин – в простате. Какие функции выполняет в организме?

    \nСпособствует образованию, росту и метаболизму клеток, заживлению ран, синтезу белков;
    \nАктивизирует иммунные реакции, действующие против бактерий, вирусов и опухолевых клеток;
    \nПоддерживает, улучшает внимание и память, обоняние, вкусовую чувствительность;
    \nПомогает усваиваться углеводам и жирам;
    \nОбеспечивает стабильность сетчатки и прозрачность хрусталика глаза;
    \nВлияет на нормальное развитие половых органов;
    \nОбладает антиоксидантными свойствами, сохраняет молодость кожи.

Снижают усвоение цинка – танины, щавелевая кислота, кальций, селен, железо. Улучшают – витамин B6, цитраты, пиколиновая кислота.
В каких продуктах содержится цинк

Проросшие зёрна пшеницы, отруби, подсолнечные и тыквенные семечки, устрицы, грибы, свинина, говядина, куриное мясо, печень, речная рыба, субпродукты, хлеб, мясо кроликов, бобовые, орехи, желтки яиц, мясные и рыбные консервы, молоко.

\nКоличество цинка в организме может уменьшить длительное употребление сладкой или солёной пищи. 
\nСуточная потребность в цинке


\nДля взрослого человека составляет 10-20 мг. Потребность увеличивается для спортсменов: во время умеренных нагрузок (20-30 мг), соревнований (30-35 мг).Дефицит


\nПричиной может быть не только неправильное питание, но и нарушение работы щитовидной железы, плохое усвоение организмом, заболевания печени и почек, приём препаратов кальция, гормональных средств и противозачаточных таблеток.

\nПризнаки:

    \nзамедление роста в детском возрасте;
    \nнарушения репродуктивной функции у мужчин и женщин;
    \nпотеря памяти, раздражительность;
    \nмедленное заживление ран, появление угрей;
    \nвыпадение волос, ломкость ногтей и лейконихия (белые пятна на них);
    \nпотеря обоняния, вкусовых ощущений, аппетита;
    \nвысокий уровень холестерина;
    \nплохое усвоение витамина А, Е и аскорбиновой кислоты.


\nСимптомы избытка


\nПри употреблении цинка более 2 г в день:

    \nнарушение функции печени, предстательной и поджелудочной железы;
    \nтошнота, боли в желудке;
    \nснижение иммунитета;
    \nснижение количества меди (Cu), кадмия и железа в организме;
    \nломкость и выпадение волос.</item>
		<item>Организм взрослого человека содержит примерно 6 мг этого микроэлемента. Сконцентрирован в печени, почках, кишечнике, костной и хрящевой ткани, лёгких, щитовидной железе, ногтях, волосах. Хром считается незаменимым микроэлементом для углеродного обмена и активации инсулина.

Как влияет на здоровье человека?


    Обеспечивает нормальный уровень глюкозы в крови, тем самым регулируя углеродный обмен;

    Способствует укреплению костной ткани, предупреждая развитие остеопороза;

    Помогает нормализации артериального давления, снижению уровня холестерина, регулируя работу сердечнососудистой системы;

    Находится в составе молекул ДНК и РНК, благоприятствуя синтезу нуклеиновых кислот и их структурной целостности;

    Выводит из организма соли тяжёлых металлов, токсины, радионуклиды;

    Поддерживает активность инсулина, регулируя функцию щитовидной железы.


Его действие усиливают железо и цинк. Из организма выводится преимущественно с мочой, с потом, калом, выдыхаемым воздухом. Клюква (узнайте про калорийность клюквы), черника, голубика, облепиха, рябина, бобовые, зерновые, грибы, пивные дрожжи, сладкий перец, картофель, томаты, капуста, морковь (читайте про пользу моркови), кукуруза, лук-порей, бананы, апельсины, яблоки, печень, мясо, рыба, морепродукты, яйца, молоко и молочные продукты.

Суточная потребность


Для взрослого человека – 0,2-0,25 мг. Максимальное количество (0,25) требуется при хронической усталости, высоком содержании холестерина, сахарном диабете, ожирении, вследствие психических или физических нагрузок.

Признаки дефицита

    слабость, головные боли;
    беспокойство, бессонница;
    нарушение координации, боли в конечностях;
    снижение иммунитета;
    нарушение репродукции у мужчин;
    расстройства нервной системы;
    гипо- или гипергликемия;
    риск развития атеросклероза и сахарного диабета.


Передозировка


Симптомы токсичного действия Cr (VI) возникают при пороге 5 мг, Cr (III) – 200 мг. Летальной считается доза в 3 г.

Признаки избытка:

    экземы;
    воспалительные заболевания, аллергии;
    нарушение работы печени и почек;
    язва желудка;
    бронхиальная астма;
    риск возникновения раковых заболеваний.


Хромовая металлическая пыль может раздражать ткань лёгких. Часто на промышленных производствах у работников наблюдаются кожные дерматиты из-за соединений Cr (III). ПДК Cr (VI) в атмосферном воздухе составляет 0,0015 мг/м3. </item>
		<item>У большинства из нас хлор ассоциируется с веществом для обработки воды. Но, кроме характерного неприятного запаха и дезинфекции дверных ручек и полов, хлор, оказывается, положительно влияет на организм человека. Как это происходит?

Впервые это сложное вещество выделил шведский химик Карл Шееле, а затем уже Дэви назвал его «хлорином» (в переводе с греч. «зелёно-жёлтый»). Кстати, названием хлорин до сих пор пользуются в Англии и США, у нас же он привычный «хлор» под атомным номером 17.

Как действует на организм человека?


Этот микроэлемент поступает вместе с кальцием, натрием, магнием, калием и минеральными солями. Всего в организме 75-100 г хлора, который сконцентрирован в эпителии, крови, межклеточной жидкости, костях. Выводится вместе с продуктами распада.

Когда мы говорим о кислотно-щелочном балансе, то подразумеваем обмен натрия, калия и хлора. Все они обязательно присутствуют в крови, межклеточной жидкости и костях. Если только будет нарушено их соотношение, то человек сразу начинает болеть.

Нарушение обмена хлора в организме сразу сказывается на самочувствии: появляются отёки лица, рук, ног, возникают перебои работы сердца и резкие скачки давления. Такие обменные процессы в медицине называют осморегуляцией, благодаря которой из организма хорошо выводятся соли и жидкости, поддерживается артериальное давление, регулируется количество и правильное соотношение полезных веществ. Именно хлор учёные относят к осмотически активному микроэлементу.

Вторая важная его функция – это поддержка пищеварения. Благодаря хлору выделяется желудочный сок и формируется здоровый аппетит.

Ещё одна польза – удержание воды в тканях. Другими словами, элемент не позволяет, чтобы организм терял влагу и произошло обезвоживание. Это вещество отлично поддерживает работу кровеносной системы, выводит токсины из тканей и обеспечивает нормальное состояние эритроцитов. Около 90% хлора поступает в организм вместе с солью (почти суточная норма), а также с хлорированной водой. Если пить воду из-под крана, то может даже возникнуть его переизбыток.

В продуктах содержится в белом и ржаном хлебе, сливочном масле, сыре, свиных почках, рыбе минтае, мойве, жирном твороге, белых грибах, коровьем молоке, кефире, яйцах, картофеле, рисе, свекле, моркови, овсянке, капусте, горохе, грушах (узнайте про калорийность груши) и яблоках.

Суточная потребность


Для взрослого человека она составляет 4-6 г и может быть полностью покрыта сбалансированным питанием. Повышенные дозы требуются при жарком климате, обильном потоотделении, чрезмерном потреблении воды и интенсивных физических нагрузках.

Симптомы дефицита

    вялость, сонливост
    слабость мышц
    ухудшение памяти
    сухость во рту
    отсутствие аппетита и вкусовых ощущений


Симптомы передозировки

    слезотечение, резь в глазах
    боли в груди, сухой кашель
    повышение температуры, головная боль
    отёк лёгких
    бронхиты, пневмония</item>
		<item>Фтор очень ядовит. По физическим свойствам бледно-жёлтый газ очень агрессивен и напоминает одновременно хлор и озон. В переводе с греч. означает «разрушение». Такое название связано с попытками многих учёных выделить чистый фтор, но часто они погибали от него или становились инвалидами. Всё же в конце 19 века была доказана его огромная роль в минеральном обмене человеческого организма. Кроме кальция и фосфора, фтор тоже влияет на состояние костей, их прочность и твёрдость, на здоровье зубов, волос и ногтей.

Эта тройка элементов способна предотвращать развитие повреждений эмали, сглаживая неровности эмали зубов и проникая в микротрещины. Без фтора невозможен бы был процесс кроветворения, он предупреждает развитие остеопороза, а при переломах помогает костной ткани регенерироваться как можно быстрее. Фтор обеспечивает лучшую иммунную защиту, помогает усваиваться другим элементам и выводить токсичные вещества из организма. Фторированная питьевая вода, желатин (читайте про свойства желатина), морепродукты (сардины, креветки, треска, лосось, скумбрия), грецкие орехи, пресноводная рыба, кукуруза, овёс, гречневая и рисовая крупы, картофель (читайте, как приготовить картофель фри), чечевица, лук, яйца, курятина, говядина, мандарины (узнайте про калорийность мандарина), яблоки, грейпфруты, манго, цельное молоко, чёрный и зелёный чай.

Приготовление пищи в алюминиевой посуде может значительно снизить концентрации фтора в продуктах, так как алюминий способствует вымыванию его из продуктов. Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 1,5 мг, для детей – 1 мг, женщин во время беременности и лактации – 1,5-2 мг. Потребность увеличивается для спортсменов и людей, подвергшимся большим физическим нагрузкам – 2 мг.

Суточная потребность во фторе равнозначна 20 л молока, или 42 мл чёрного чая, 300 г грецких орехов или 700 г лосося.

Дефицит


Причина кроется в недостаточном содержании F в питьевой воде, из-за чего появляются следующие симптомы:

    хрупкость, ломкость, выпадение волос;
    кариес, истончение эмали;
    остеопороз.


Передозировка


Здесь причиной избытка является, наоборот, повышенное содержание F в питьевой воде либо бесконтрольный приём фторсодержащих препаратов. Признаки избыточного содержания:

    боли в животе, рвота;
    диарея;
    слезотечение;
    дрожание пальцев;
    потеря голоса;
    сколы, микротрещины зубов, коричневые пятна на эмали (флюороз);
    красные пятна на теле, лице;
    кровоточивость дёсен, кальциноз;
    остеопороз;
    пневмония;
    отёк лёгких;
    деформация скелета;
    поражения ЦНС.


Токсические свойства проявляются при приёме внутрь 20 мг фтора. Передозировка устраняется принятием большого количества жидкости и кальция в виде кальция лактата или раствора глюконата кальция (для осаждения фторидов). </item>
		<item>Фосфор является микроэлементом кислотного характера. Его название с греч. переводится как «несущий свет». Он составляет примерно 0,9% массы нашей планеты, в организме человека находится в количестве 500-800 г, причём 85% приходится на костную и зубную ткань.

Фосфор не встречается в чистом виде, потому что для него характерна высокая химическая активность, за счёт которой он быстро взаимодействует с другими элементами. Его выделил в 1669 году алхимик Хенниг Бранд, который мечтал об открытии мифического философского камня, способного каким-то чудом превращать металлы в золото. В своих опытах Бранд использовал метод отстаивания и выпаривания мочи, в результате чего в осадке появлялись желтоватые кристаллы, светящиеся в темноте – фосфор. И лишь в конце 19 века учёные выяснили, что фосфор замечателен не только как удивительный светящийся кристалл, это ещё и полезный для человека химический элемент.

Какие функции фосфор выполняет в организме человека?


    Вместе с кальцием он составляет основной минеральный комплекс костной ткани – оксиапатита.

    Является частью фосфолипидов, которые находятся в липопротеиновых мембранах клеток и субклеточных органеллах.

    Входит в состав нуклеиновых кислот и нуклеотидов (ДНК и РНК).

    Обеспечивает ряд ферментативных процессов, участвуя в большинстве коферментов.

    Помогает организму получать энергию благодаря своим макроэргическим соединениям – АТФ и креатинфосфату (они аккумулируют энергию, освобождающуюся при окислительном фосфорилировании и гликолизе).

    Поддерживает кислотно-щелочное равновесие.


Уровень содержания в организме этого микроэлемента регулируется витамином D, паратгормоном и кальцитонином. При приёме фосфорсодержащих препаратов следует знать, что большое его количество в пище может существенно затруднить всасывание магния. «Помощниками» фосфора по усвоению являются витамины А (ретинол), D (кальциферол) и F (линоленовая, линолевая и арахидоновая кислоты).

В каких продуктах содержится фосфор: Бобовые (фасоль, горох), дрожжи, кукуруза, сыр, молоко и молочные продукты, отруби, желток яйца, сухофрукты, орехи, чеснок, семечки подсолнечника, тыквы, рыба, домашняя птица, мясо. Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 1600 мг. В повышенной потребности нуждаются женщины во время беременности и лактации (1800-2000 мг), а также спортсмены во время интенсивных физических нагрузок. Следует знать, что соотношение фосфора и кальция, поступающих в организм, должно быть 1:2 (т.е. Ca в 2 раза больше, чем P).

Дефицит


Причиной развития фосфорного дефицита может быть длительный приём антацидных лекарственных средств (понижающих кислотность). Вследствие такого недостатка у человека появляются боли в костях и мышцах, слабость, пародонтоз, кариес. Другими причинами могут быть:

    диетическое питание с низким содержанием белка;
    повышенное поступление в организм железа, магния, бария, алюминия, кальция;
    алкоголизм;
    эндокринные заболевания;
    хронические заболевания почек;
    употребление лимонадов в большом количестве.


Для недоношенных детей и тех, кто находится на искусственном вскармливании, недостаточное усвоение фосфора проявляется в виде D-независимого гипофосфатемического рахита.

Избыток


Переизбыток характерен в том случае, если в рационе питания преобладают рыба, мясо и зерновые продукты. Всё это приводит к уменьшению плотности кости (остеопорозу), из-за чего переломы появляются даже при небольшом физическом воздействии. Если в организме много фосфора, то кальций начинает хуже всасывается кишечником, а витамин D медленнее преобразуется в активную форму. Как итог – происходит интенсивное вымывание кальция из организма (костной и зубной ткани). </item>
		<item>Сера является элементом 16 группы, атомный номер 16. В кислородных и водородных соединениях она находится в составе ионов, образует соли и кислоты. Ещё издавна человеку были знакомы отвратительный запах сероводорода, удушающее действие сернистого газа и запах горящей серы, которую связывали со сверхчеловеческими существами из мира духов. Тем не менее, сера входит в пятёрку самых важных биоэлементов в мире.

Большая часть этого микроэлемента входит в состав аминокислот, таких как цистин, цистеин и метионин. Вся остальная часть содержится в виде сульфатов и функционирует с другими веществами. Сера сосредоточена в тканях с высоким содержанием белка. Она является составной частью белка-коллагена (кожа, ногти и волосы «читайте про правильный уход за волосами»), поэтому её также называют «элементом красоты».

Поступает сера в организм человека в виде органических соединений и аминокислот. Она плохо всасывается стенками кишечника и трудно выводится – это связано с образованием мукополисахаридоза – сернокислого хондроитина. Через кожу проникновение происходит намного быстрее, чем через стенку кишечника. Высокие концентрации в воздухе соединений серы (сероводород, сернистый газ, сероуглерод) быстро проникают через эпидермис, а там уже в более глубоких слоях (дерме и гиподерме) они превращаются в сульфиды и сульфаты. Затем попадают в кровяное русло и выводятся почками.

Как влияет на здоровье человека?


    Нормализует обменные процессы;
    Повышает иммунитет;
    Стабилизирует уровень глюкозы;
    Поддерживает кислородный баланс;
    Обладает противоаллергическим, ранозаживляющим и противовоспалительным действием;
    Повышает устойчивость к радиоизлучению;
    Способствует выделению желчи печенью;
    Нейтрализует и вымывает из организма токсины и шлаки;
    Влияет на свертываемость крови;
    Важна для ряда витаминов, аминокислот, ферментов и гормонов;
    Сера улучшает работу связок и суставов;
    Укрепляет мышечную ткань;
    Усиливает действие витаминов В1 (тиамина), В5 (пантотеновой кислоты), В7 (биотина);
    Уменьшает суставные и мышечные боли, судороги.


Как взаимодействует с другими веществами?


Улучшают усвояемость железо и фтор. Ухудшают – барий, молибден, свинец, мышьяк и селен. Говядина, свинина, сыры, яйца, фасоль, моллюски, рыба, капуста, молоко, овсяная и гречневая крупы, виноград (читайте про полезные свойства винограда), злаки, горчица, крыжовник, яблоки, хрен, чеснок, бобовые, хлебобулочные изделия.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 500-1200 мг. Потребность значительно возрастает в период стремительного роста организма, во время интенсивных физических нагрузок.

Дефицит


При недостаточном количестве в крови повышается уровень сахара, появляется болезненность суставов, волосы становятся тусклыми, а ногти ломкими. Признаками нехватки являются также запоры, тахикардия, боли в суставах, заболевания печени и аллергические реакции.

Передозировка


Серосодержащие соединения – сульфиты – в последние десятилетия являются главным источником повышенного содержания в организме человека. Их добавляют как консерванты в безалкогольные и алкогольные напитки, различные продукты питания. Высокие концентрации сероводорода во вдыхаемом воздухе приводят к сильной интоксикации.

Признаки:

    ощущение песка в глазах;
    фурункулёз, сыпь, кожный зуд;
    снижение умственных способностей, психические нарушения;
    анемия;
    опухание или покраснение конъюнктивы;
    светобоязнь и слезотечение;
    поносы, снижение массы тела;
    появление мельчайших точечных дефектов на роговице. </item>
		<item>Как селен влияет на организм человека?


Он является непосредственным участником защиты иммунной системы от разрушительного воздействия бактерий, вирусов и других негативных факторов. Его даже относят к противникам образования раковых клеток, а всё из-за способности действовать против свободных радикалов. Под контролем селена находится работа каждой клетки, он предотвращает появление эндокринных и сердечных заболеваний. Может отлично взаимодействовать с натуральными антиоксидантами – аскорбиновой кислотой и токоферолом (витамины С и Е), все они предотвращают преждевременное старение.

В организме человека селен в наибольших концентрациях содержится в сердце, печени, почках, лёгких, поджелудочной железе, коже, ногтях и волосах.

Благодаря ему клетки живут дольше, а организм быстрее устраняет опасные вещества. Именно поэтому селен считают «элементом долголетия». К тому же он не даёт развиваться злокачественным опухолям, нужен для синтеза белковых молекул и нуклеиновых кислот. Стабильность нервной системы, работа поджелудочной и щитовидной железы, концентрация внимания и острота зрения тоже во многом зависят от обеспеченности человека этим полезным микроэлементом.

Как взаимодействует с другими веществами?


Селен находится в составе аминокислоты селеноцистеина, которая важна для белков, выполняющих свои биологические функции. В организме он действует против токсического влияния солей тяжёлых металлов – кадмия, свинца и ртути. Овсяная и гречневая крупы, грибы, кукуруза, мясо, чеснок (узнайте про витамины в чесноке), субпродукты, пекарские и пивные дрожжи, морская капуста, кальмары, креветки, устрицы, пророщенные зёрна пшеницы. Селен отсутствует в обработанных концентратах и консервах, а во всех рафинированных и вареных продуктах питания его количество снижено на 50%.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет примерно 20-100 мкг. Селен лучше сохраниться в организме, если отказаться от употребления сладкого и увеличить долю токоферола (витамина Е) в продуктах питания. В повышенной потребности нуждаются спортсмены, занимающиеся тяжёлыми физическими упражнениями, а также женщины во время беременности и лактации.

Дефицит


Особенно остро нехватка селена ощущается у младенцев, которых по каким-либо причинам не вскармливали молоком матери – оно-то как раз и содержит Se и витамин Е. Серьёзные заболевания касаются в основном младенцев мужского пола, так как этот микроэлемент важен для правильного развития половых органов.

У взрослых одной из причин недостатка может быть приём фенацетина, парацетамола, сульфатов и лекарственных средств против малярии. Наблюдаются следующие признаки:

    снижение работоспособности, умственной активности
    чувство усталости
    ослабление иммунитета
    плохое заживление ран
    увеличение частоты простудных и кожных заболеваний
    ухудшение зрения
    у мужчин – импотенция


Признаки избытка:

    повреждение эмали зубов
    выпадение волос
    шелушение и желтушность кожи
    нервные срывы</item>
		<item>Никель и здоровье человека


Микроэлемент участвует в процессе кроветворения и находится в составе эритроцитов. Поэтому его часто применяют в виде подкожных инъекций при большой кровопотере для стимуляции синтеза эритроцитов. В кровь всасывается под воздействием соляной кислоты желудочного сока. Находится в мышцах, лёгких, печени, почках, головном мозге, поджелудочной и щитовидной железах. Всего в организме содержится примерно 5-14 мг.

Как действует на организм человека?

    Поддерживает нормальную структуру клеточной мембраны;
    Участвует в обмене аскорбиновой кислоты и кобаламина;
    Обладает антиадреналиновым действием;
    Сохраняет конформацию молекулы (структура РНК);
    Способствует сохранению нужного уровня кальция.


Из организма выводится с калом, желчью и потом.

Взаимодействие с другими веществами: усвоение снижают аскорбиновая кислота, молоко, чай, кофе, апельсиновый сок. Абсорбция увеличивается при дефиците магния, железа, кальция.

Аллергия: при наличии чувствительности никель способен вызвать появление экземы и контактного дерматита. Такие случаи характерны, если кожа контактирует с заклёпками, украшениями и другими предметами с никелевым содержанием. 
Никель в натуральных продуктах не представляет угрозу, разве что продукты, которые были выращены в загрязнённых этим микроэлементом зонах – вот они как раз могут вызвать отравления и привести к появлению онкологических заболеваний.

Больше всего содержится в какао-порошке, шоколаде, бобах и сое. Немного меньше – в нуге, маргарине, белом шоколаде, мясе, рисе.

Суточная потребность


Для взрослого человека – 35-60 мкг.

Признаки дефицита

    повышение уровня глюкозы в крови;
    анемия;
    замедление роста.


Передозировка


Сульфид и оксид никеля плохо растворяются в воде и менее опасны, чем такие растворимые в воде соединения, как хлорид и сульфат. При избыточном поступлении никеля нарушается кроветворение, репродуктивная функция, происходят дистрофия почек и печени, онкологические процессы, дисбаланс фосфора, йода, магния и кальция.

Передозировка может привести к изъявлению роговицы, изменениям обмена веществ и работы щитовидной железы, нарушениям сердечного ритма и появлению витилиго (участков кожи, лишённых пигмента). </item>
		<item>Поваренная соль NaCl известна ещё с глубокой древности, а само название «натрий» (греч. «nitron) первоначально относили к природной соде. Но серебристо-белый мягкий металл был получен только в 1807 году химиком Г. Дэви. В США, Великобритании и Франции он называется «sodium», а в Италии «sodio».

Химические свойства


Во всех известных соединений Na одновалентен. При взаимодействии с кислородом образуются бесцветные кристаллические вещества – пероксид Na2O2 или оксид Na2O. С водой образует гидроксид NaOH и H2 – во время реакции возможен взрыв.

При реакции с водородом получается гидроскопическое кристаллическое вещество – гидрид NaH (при t 200º). С хлором и фтором натрий взаимодействует при обычной температуре, бромом – при нагревании. С серой образует сульфид натрия (реакция бурная), азотом – нитрид Na3N, углеродом – карбид Na2C2.

Натрий и здоровье человека


В организме человека он представлен во внеклеточных жидкостях (в сыворотке крови 143 ммоль/кг, эритроцитах – около 10 ммоль/кг). Совместно с калием предотвращает обезвоживание, регулируя водный баланс, а также отвечает за прохождение нервных импульсов.

Его усвоение улучшают витамин К и кальциферол, а дефицит могут вызвать калий и хлор.

Как действует на системы органов:

    поддерживает кислотно-щелочной баланс;

    влияет на работу нервной системы;

    способствует нормальному пищеварению, участвуя в образовании желудочного сока и активируя некоторые пищеварительные ферменты;

    благоприятно влияет на сердечнососудистую систему: находится в составе плазмы крови, обладает сосудорасширяющим действием, контролирует объём циркулирующей крови и нормализует артериальное давление;

    помогает сохранению кальция в растворимом виде;

    придаёт тканям выносливость и участвует в механизме мышечного сокращения. 
    Основным источником является поваренная соль (около 80%) в чистом виде и содержащаяся в продуктах питания. Много Na находится в сельдерее, красной свекле, морской капусте, моркови, морепродуктах (мидия, лобстер, осьминог, креветки «смотрите салат креветки с ананасами», кальмары, крабы), почках, говядине, яйцах.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 4-6 г. Потребность существенно возрастает при обильном потоотделении, в условиях жаркого климата, повышенном потреблении воды или физических нагрузках.

Снижают количество натрия при гипертонии, ревматизме, нагноительных процессах в лёгких, ожирении, переломах костей, приёме гормональных препаратов, заболеваниях почек, печени, поджелудочной железы, некоторых болезнях желудка.

Дефицит


Причины:

    недостаточное поступление Na в организм с пищей (при бессолевой диете, заболеваниях ЖКТ, анорексии);

    избыточное выведение почками (гипокортицизм, почечная недостаточность, лечение диуретиками), через кожу (обширные ожоги кожи, обильное потоотделение);

    значительная потеря при рвоте, удалении жидкости при асците, диарее, гидротораксе;

    патологическая задержка или избыточное поступление в организм воды (при циррозах в печени, сердечной недостаточности и др.) – развивается гипонатриемия.


Симптомы:

    рвота, появление газов в ЖКТ
    сухая кожа со сниженным тургором и эластичностью
    сонливость, апатия
    значительное снижение артериального давления, тахикардия
    потеря веса, невралгия
    мышечные судороги
    нарушение усвоения моносахаридов и аминокислот
    резкое снижение выделения мочи (олигурия или анурия)


Избыток


Приём большого количества натрия опасен и может вызвать серьёзные осложнения, потому что почки не успевают его перерабатывать: появляется отёк лица и ног, перегружается сердце, повышается кровяное давление и происходит большая потеря калия.

В таких случаях резко ограничивают в рационе питания количество поваренной соли (придерживаются «бессолевой диеты»), когда суточная доза хлорида натрия ограничена содержанием в продуктах 0,5-3 г в сутки. </item>
		<item>Молибден и здоровье человека


Организм взрослого человека содержит около 9 мг этого микроэлемента, основная часть которого концентрируется в печени, почках, костной ткани, щитовидной и поджелудочной железах, надпочечниках. Поступает преимущественно с пищей и некоторая часть с воздухом в процессе дыхания.

Как действует на организм человека?

    Способствует обмену витаминов В12, С и Е;
    Влияет на метаболизм жиров, белков и углеводов;
    Улучшает усвоение железа, тем самым предотвращает анемию;
    Предупреждает развитие импотенции – нормализует репродуктивную систему;
    Способствует синтезу аскорбиновой кислоты;
    Активизирует рост ферментов;
    Задерживает фтор, укрепляя зубную ткань и защищая зубы от развития кариеса;
    Влияет на выработку гемоглобина, улучшает состав крови;
    Помогает организму лучше выводить мочевую кислоту, предупреждая развитие подагры (узнайте про симптомы подагры);
    Обладает антитоксическим действием.


Дефицит молибдена могут вызвать натрий, свинец и вольфрам. При недостатке меди и железа концентрация молибдена в организме начинает увеличиваться. 
Печень, горох, чечевица, фасоль, овсянка, гречка, пшеница, индейка, кукуруза, рис, фисташки, морковь, пшено, малина, ячневая крупа, грибы, щавель, семена подсолнуха, молоко, морепродукты.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 75-250 мкг. Потребность снижается на 25% для людей старше 70 лет (не более 200 мкг).

Дефицит


Такое состояние характерно для людей, получающим внутривенное питание в течение длительного времени: у больных с нарушением работы ЖКТ или у лиц, находящихся в реанимации.

Строгая вегетарианская диета, генетические дефекты тоже являются причинами недостатка молибдена.

Хронический дефицит у детей сопровождается тяжёлыми врождёнными патологиями, развитием умственной отсталости, потерей зрения и нарушением развития головного мозга.

Учёные доказали, что риск появления рака пищевода при недостатке этого микроэлемента становится максимальным.

Передозировка


Негативные эффекты могут появиться при передозировке 5000 мкг, а к летальному исходу может привести доза 50 000 мкг. Избыток молибдена является причиной развития «молибденовой подагры».

Острые отравления сопровождаются развитием анемии, накоплением в крови азотистых шлаков и замедлением роста. </item>
		<item>Медь и здоровье человека


В организме человека содержится около 100-190 мг этого микроэлемента, который сконцентрирован в почках, сердце, мозге, крови и печени. Накапливается в костях и мышечной ткани, а выводится в основном с желчью.

Как медь взаимодействует с другими веществами?


Мешают её усвоению алкоголь, желток яйца, повышенное содержание в рационе фруктозы, молибден, железо, фитаты (вещества зелёных овощных листьев и злаков), цинк и магний в ионных формах. Повышать метаболизм может кобальт, а витамин С (в высоких дозах) способен снижать поглощение меди из пищи.

Известно, что Cu тоже ухудшает усвоение организмом таких элементов, как железо, цинк, кобальт, молибден и ретинол (витамин А).

Действие меди в организме:


    Участвует в синтезе лейкоцитов и эритроцитов (кроветворение), обмене железа;

    Способствует синтезу эластина и коллагена, тем самым положительно влияя на состояние соединительной и костной тканей, эпителия;

    Усиливает деятельность гормонов гипофиза и эндокринной системы в целом;

    Устраняет свободные радикалы и повышает иммунную систему организма;

    Совместно с аскорбиновой кислотой и железом помогает образованию гемоглобина;

    Способствует выработке женских половых гормонов;

    Влияет на железы внутренней секреции, улучшая процесс пищеварения;

    Участвует в питании клеток кислородом и получении ими энергии;

    Вместе с витамином С обладает противомикробным и противовоспалительным свойствами;

    Способствует пигментации кожи и волос (активизируя аминокислоту тирозин) и построению белков и ферментов.


В каких продуктах содержится медь Из растительных источников: картофель, хлебобулочные изделия, малина, чёрная смородина, укроп, клюква (читайте про свойства клюквы), шиповник, груши, крыжовник, клубника, чернослив, цельное зерно, какао-бобы, горох, фундук. 

Из животных источников: рыба и морепродукты, мясо, почки и печень животных. Немного меди находится в питьевой воде.

Суточная потребность

    Для взрослого человека – 2,5 мг в сутки;
    Во время беременности и лактации – 2-2,5 мг;
    Детям до 3 лет – 1 мг;
    4-6 лет – 1,5 мг;
    7-18 лет – 2 мг.


В повышенной потребности нуждаются люди, занимающиеся тяжёлыми физическими нагрузками, при слабом иммунитете, анемии, воспалительных заболеваниях, сердечнососудистых патологиях, артритах, остеопорозе, злоупотреблении алкоголем.

Дефицит


Причины: Проявления дефицита могут наблюдаться даже у преждевременно родившихся малышей. Приводить к недостатку меди могут болезни и обстоятельства, такие как:

    Наследственная форма недостаточности Cu-содержащих ферментов;
    Для детей – ранее введение продуктов из коровьего молока;
    Недостаточное кишечное всасывание меди, белковая недостаточность, синдром мальабсорбции и болезни, связанные с потерями белка;
    Снижение окислительно-восстановительных процессов.


Впоследствии недостаток меди может привести к гипохромной анемии, нарушениям иммунитета, раннему развитию атеросклероза, сахарному диабету, остеопорозу, водянке, фиброзе миокарда и обесцвечиванию (депигментации) волос.

Симптомы:

    утомляемость
    ослабление иммунитета
    нейтропения
    выпадение волос
    лейкопения
    остеопороз
    поседение волос
    варикоз
    нарушение пигментации кожи


Передозировка


Причины:

    наследственные нарушения обмена
    отравление препаратами, содержащими Cu
    гемодиализ
    повышенное содержание в питьевой воде
    профессиональные заболевания
    гормональные контрацептивы
    дефицит магния и цинка
    курение


Следующие состояния сопровождаются повышенным содержанием меди в организме: болезнь Вильсона-Коновалова, воспалительные заболевания, бронхиальная астма, ревматизм, злокачественные новообразования, болезни почек, лейкозы, сахарный диабет, гиподинамия, инфаркт миокарда, шизофрения.

Симптомы:

    мышечные боли, анемия
    депрессия, раздражительность
    бессонница, ухудшение памяти
    бронхиальная астма, воспалительные заболевания почек, печени
    расстройства ЖКТ
    атеросклероз</item>
		<item>Минералы марганца были известны ещё со времён древнеримского натуралиста Плиния, который упоминал о чёрном камне для обесцвечивания стеклянной массы. В 1774 году шведский учёный Ю. Ган получил марганец путём нагревания смеси пиролюзита с углём. Само название происходит с нем. «Manganerz» – «марганцевая руда».

Этот микроэлемент постоянно присутствует в живых организмах и просто незаменим для их полноценной жизнедеятельности. Растениям и животным он нужен для нормального роста и размножения. Для человека он важен при активации ряда ферментов, синтеза белков, жиров и углеводов, для минерального обмена.

Организм взрослого здорового человека содержит примерно 10-15 мг марганца. Наибольшие концентрации находятся в костях, печени, головном мозге, поджелудочной железе, почках.

Как действует марганец на здоровье человека?

    Влияет на развитие скелета;
    Участвует в процессах липидного и углеводного обмена, остеогенеза;
    Способствует нормальному кроветворению и тканевому дыханию, поддерживает деятельность репродуктивной системы;
    Находится в составе активного центра ферментов, которые важны в окислительно-восстановительных процессах (пируваткиназа и супероксиддисмутаза);
    Способствует формированию соединительной ткани, нормальному состоянию костей и хрящей;
    Необходим для нервной системы и мозга, синтеза нуклеотидов и холестерина;
    Предотвращает избыточное отложение жировой ткани, поддерживает нормальный уровень сахара в крови, снижает его при диабете;
    Регулирует уровень глюкозы и необходим для синтеза инсулина, помогает усвоению аскорбиновой кислоты.


Как взаимодействует с другими веществами?


Усвоение марганца уменьшается при избытке железа, а совместно с медью и цинком этот микроэлемент действует как антиоксидант. 
Из растительных источников – овсянка, цельное зерно, бобовые, листья свёклы, брусника (читайте про свойства брусники), черника, шиповник, ананас, соя, малина, чёрная смородина, морковь, фундук, шпинат.

Из животных – говяжья печень, птица, рыба, мясо, молочные продукты.

Суточная потребность


Для взрослых – 3-5 мг;

Во время беременности и лактации – 4-8 мг.

Увеличить дозу принимаемого марганца рекомендуется при:

    злоупотреблении рафинированной пищей;
    нервных расстройствах;
    сердечнососудистых заболеваниях;
    частых головокружениях;
    нарушениях репродукции;
    диабете;
    шизофрении.


Признаки дефицита:


    резкая потеря в весе;
    изменение цвета волос;
    тошнота, рвота;
    развитие остеопороза, медленное сращивание костей при переломах.


Признаки избытка:

    боли в мышцах;
    сонливость;
    «марганцевый рахит» - деформация суставов.</item>
		<item>Магний является важным микроэлементом для всех органов человека, поэтому его называют «металлом жизни». Его открыл Деви в 1808 году, а через 20 лет французский химик Бюсси смог получить хлорид магния.

Роль этого микроэлемента очень важна во многих биохимических реакциях, без него становятся невозможны большинство физиологических процессов. Это как кирпичик в построении здания – не будет его и оно со временем разрушится. Он принимает участие в белковом, липидном и углеводном обмене.

Но всё же главным действием магния является функционирование мышечной и нервной ткани. Не зря учёные ставят его в один ряд с кислородом, водородом, углеродом и азотом – ведь эти элементы считаются самыми важными для нашего организма.

Какие вещества влияют на усвояемость?


Усвоению может мешать избыточное поступление в организм фосфатов, жиров, кальция (в большом количестве), кобальта, марганца, кадмия, никеля. Уменьшает всасывание приём антибиотиков и некоторых лекарственных препаратов, алкоголь и кофе.

Усвояемость улучшают витамины А (ретинол), В6 (пиридоксин), С (аскорбиновая кислота), Д (кальциферол), Е (токоферол), фосфор, кальций при оптимальном количестве. В свою очередь, магний влияет на то, как быстро будут усваиваться витамины группы В и кальций, на метаболизм фосфора, витамина С, калия и натрия.

Как действует магний на организм человека?

    Предотвращает отложение камней в желчном пузыре и почках, кальция в сосудах.

    Поддерживает здоровое состояние зубов, предотвращает ломкость и хрупкость костей.

    Нервная система: снижает раздражительность, утомляемость, обладает антистрессовым эффектом, устраняет бессонницу, спазмы, расслабляет мышцы.

    Репродуктивная система: способствует нормальному развитию плода, предотвращает выкидыши и преждевременные роды.

    Органы пищеварения: снимает спазмы гладкой мускулатуры желчного пузыря и печени, улучшает перистальтику кишечника.

    Мочеполовая система: улучшает состояние во время предменструального синдрома и климакса, снимает спазм мочевого пузыря и мочеточников.

    Органы дыхания: улучшает дыхательную функцию при хронических бронхитах и астме. 
    Вода (жёсткая), соль, гречка, пшено, фасоль, горох, салат, шпинат, петрушка, крапива, мелисса, арбуз, тахинная халва, молоко, орехи, ржаной хлеб, горький шоколад, сливы, яблоки, инжир, курага, бананы, кунжут. Животные источники: креветки, камбала, карп, скумбрия, морской окунь, сельдь, треска, кисломолочные продукты (кефир, ряженка).

Суточная потребность магния


Для взрослого человека составляет 400 мг, детей – 200 мг.

В повышенной потребности нуждаются беременные женщины (450 мг), спортсмены и люди, подвергающие себя высокой физической нагрузке (600 мг).

Дефицит


Признаки:

    повышенная утомляемость, слабость, вялость
    нарушения сна
    «синдром хронической усталости»
    головокружение
    снижение памяти
    головные боли
    депрессия
    плаксивость
    боли в грудной клетке, аритмия
    спастические боли в желудке, диарея
    тремор конечностей, судороги в икроножных мышцах
    кариес
    ломкость волос и ногтей, сухость кожи


Избыток


Большие концентрации магния способны тормозить усвоения кальция в организме. Возможен наркоз (при концентрации 15-18 мг%).

Признаки:

    вялость
    сонливость
    нарушения нервной системы
    снижение кровяного давления
    остеопороз
    брадикардия (снижение сердечных сокращений)</item>
		<item>Оксиды кобальта ещё с древности использовали для окрашивания эмалей и стёкол, и только в 17 веке был, наконец, раскрыт секрет получения краски из руд, называемых «кобольдом» (с нем. «Kobold» - злой гном, домовой, мешавший рудокопам добывать руду и делать из неё металл). В 1735 году из таких вот «нечистых» руд Г.Брандт выделил серебристо-белый металл со слабым розоватым оттенком, который так и назвал – «кобольдом». Этот микроэлемент находится в активной форме лишь в цианокобаламине, или витамине В12.

Организм взрослого человека содержит данный микроэлемент в количестве 15 мг. Концентрируется он в печени, мышечных и костных тканях, надпочечниках, щитовидной и поджелудочной железах, лимфатических узлах, жировой ткани, волосах. Из организма выводится с мочой и калом.

Важен тот факт, что при поступлении в желудочно-кишечный тракт кобальт всасывается не полностью, а лишь на 20% от поступившего.

Действие


    Активизирует процессы кроветворения, помогая вырабатываться эритроцитам и гемоглобину, благодаря ему состав крови постоянно находится в норме.

    Предотвращает развитие заболеваний нервной системы. Находится в составе клеточных миелиновых оболочек, тем самым защищает нервные клетки от повреждений. Снимает раздражительность и утомление.

    Участвует в обменных процессах синтеза жиров, белков, углеводов, ДНК, РНК, образовании инсулина, нормализует эндокринную систему, регулирует содержание адреналина (гормона надпочечников).

    Способствует развитию и сохранению структуры костной ткани – предупреждает её разрушение (остеопороз).

    Поддерживает здоровое состояние сосудов, предупреждая развитие атеросклероза. Действие этого микроэлемента направлено не только на снижение уровня холестерина в крови, но и своевременное выведение из организма, так, что он не успевает откладываться в сосудах.

    Поддерживает иммунитет на должном уровне – действует на повышение фагоцитарной деятельности лейкоцитов. Другими словами, лейкоциты под его воздействием начинают быстрее связывать, поглощать и переваривать болезнетворные микроорганизмы.

    Помогает сохранять молодость – вместе с марганцем и медью предупреждает появление ранней седины в волосах и улучшает их состояние.

    Кобальт стимулирует процессы роста, способствует накоплению в тканях и органах ретинола, ниацина, филлохинонов, аскорбиновой кислоты.


В каких продуктах содержится кобальт Зелёный горошек, фасоль, говяжья и баранья печень, земляника, свёкла, сыр, мясо птицы, хлебобулочные изделия, картофель, капуста, зелёные листовые овощи, чай, какао, молоко. Его много в кальмарах, тунце, треске, сардинах, морском окуне, щуке, скумбрии, камбале. 
Суточная потребность cobaltum


Для взрослого человека составляет 0,1-1,2 мг. В повышенном содержании кобальта нуждаются вегетарианцы, недополучающие витамин В12 в продуктах животного происхождения, спортсмены, занимающиеся активными видами спорта, больные анорексией, булимией, а также люди, перенесшие недавно тяжёлые травмы или получившие ожоги.

Дефицит


Причинами нехватки микроэлемента могут быть атрофические гастриты, язвенная болезнь желудка и 12-перстной кишки, операции на желудке, вегетарианское питание, большие физические нагрузки, кровопотери, злоупотребление алкоголя и курение.

Признаки:

    быстрая утомляемость, слабость
    снижение аппетита
    аритмия
    анемия
    нарушение функций центральной нервной системы, ухудшение памяти
    заболевания лёгких и эндокринной системы
    атрофия слизистой оболочки ЖКТ
    нарушения печени
    дистрофия костных тканей
    замедление роста и развития у детей


Избыток


Токсичной считают дозу 250-500 мг в сутки. Чаще всего причиной становится отравление на производствах химической промышленности, керамики, жидкого топлива, различных сплавов.

Признаки отравления: повышение артериального давления, отёк лёгких, нарушение работы щитовидной железы, нервной системы, работы сердечной мышцы, кровотечение.

Как вывести:

    Употреблять в пищу пектиносодержащие вещества (овощи, фрукты, ягоды).
    Пить чай из шиповника, ромашки, календулы, облепихи, травы кориандра (кинза).
    Принимать лигнаносодержащие вещества, обезвреживающие радионуклиды (семена кунжута и лопуха, можжевельник, кони лимонника и элеутерококка).
    Проводить рисовые и овсяные очистительные процедуры (сваренный рис употреблять 2 раза в день, овсяной отвар пить 4 раза в день по полстакана), читайте про пользу риса.


Данные вещества адсорбируют на своей поверхности соли тяжёлых металлов и преобразуют их в инертные соединения. Однако лучше проконсультироваться со специалистами по применению препаратов, очищающих организм от изотопов вредных соединений. </item>
		<item>Как действует кислород на организм человека?


Большее его количество требуется растущему организму и тем, кто занимается интенсивными физическими нагрузками. Вообще активность дыхания во многом зависит от множества внешних факторов. Например, если вы встанете под достаточно прохладный душ, то количество потребляемого вами кислорода увеличится на 100% по сравнению с условиями при комнатной температуре воздуха. То есть, чем больше человек отдаёт тепло, тем чаще становится частота его дыхания. Вот несколько интересных фактов по этому поводу:

    за 1 час человек потребляет 15-20 л кислорода;

    количество потребляемого кислорода: во время бодрствования увеличивается на 30-35%, во время спокойной ходьбы – на 100%, при лёгкой работе – на 200%, при тяжёлой физической работе – на 600% и более;

    активность дыхательных процессов напрямую зависит от ёмкости лёгких. Так, например, у спортсменов она больше нормы на 1-1,5 литра, а вот у профессиональных пловцов может достигать до 6 литров!

    Чем больше ёмкость лёгких, тем меньше частота дыхания и больше глубина вдоха. Наглядный пример: спортсмен делает 6-10 вдыханий в минуту, тогда как обычный человек (не являющийся спортсменом) дышит с частотой 14-18 дыханий в минуту.


Так зачем нужен кислород?


Он необходим для всего живого на земле: животные потребляют его в процессе дыхания, а растения выделяют его в процессе фотосинтеза. В каждой живой клеточке содержится больше кислорода, чем любого другого элемента – около 70%. 
Он находится в составе молекул всех веществ – липидов, белков, углеводов, нуклеиновых кислот и низкомолекулярных соединений. Да и жизнь человека была бы просто немыслима без этого важного элемента!

Процесс его метаболизма таков: сначала он поступает через лёгкие в кровь, где поглощается гемоглобином и образует оксигемоглобин. Затем через кровь «транспортируется» ко всем клеткам органов и тканей. В связанном состоянии он поступает в виде воды. В тканях расходуется в основном на окисление многих веществ во время их метаболизма. Далее метаболизируется до воды и диоксида углерода, потом выводится из организма через органы дыхательной и выделительной систем.

Избыток кислорода


Для здоровья человека очень опасно длительное вдыхание воздуха, обогащённого этим элементом. Высокие концентрации О2 могут вызвать в тканях появление свободных радикалов, являющихся «разрушителями» биополимеров, точнее, их структуры и функций.

Однако в медицине для лечения некоторых заболеваний всё же используется процедура насыщения кислородом под повышенным давлением, которая называется гипербарическая оксигенация.

Недостаток oxygenium


Если ткани организма недостаточно снабжены кислородом или нарушена его утилизация, то тогда возникают явления гипоксии (или кислородного голодания).

Причины:

    Понижение парциального давления О2 во вдыхаемом воздухе;
    Уменьшение количества эритроцитов или содержание в них гемоглобина;
    Гемоглобин не может связывать, транспортировать или отдавать элемент тканям и органам;
    Нарушение окислительно-восстановительных процессов;
    Расстройства сердечной деятельности, дыхания или кровообращения;
    Авитаминозы;
    Эндокринопатии;
    Острые отравления синильной кислотой.


Признаки дефицита при прекращении поступления О2:

    потеря сознания;
    повышенная утомляемость;
    одышка;
    учащённое сердцебиение;
    снижение иммунитета;
    нарушение функций высших отделов центральной нервной системы.</item>
		<item>Действие кальция в организме человека


Доказано, что без этого элемента человек не смог бы существовать. Его даже можно сравнить с корнем большого дерева или прочным фундаментом для строения.

Кальций составляет примерно 2% массы тела и находится в костях, волосах, зубах, ногтях. Скелет служит мощной защитой внутренних органов. Это опора, благодаря которой мы можем стоять и ходить.

Итак, вот основные функции кальция:

    Кости и зубы – костная ткань без него становится настолько хрупкой, что может разрушаться даже при малых нагрузках, что чревато даже повреждением позвонков (читайте, что такое остеопороз). Зубы же на 95% состоят из Ca. Поэтому его недостаток быстро сказывается именно на зубах: они быстро крошатся, появляются трещины, кариес и др. симптомы.

    Сокращение мышц – влияет на сердцебиение и сердечную мышцу.

    Нервная система – требуется для передачи нервных импульсов.

    Сердечнососудистая система – регулирует кровяное давление при взаимодействии с натрием, магнием и калием.

    Кровь – поддерживает нормальную свертываемость крови.

    Мембраны клетки – участвует в транспортировке питательных веществ через клеточные мембраны.

    Другие функции – укрепляет иммунную систему, участвует в синтезе большинства гормонов и ферментов, участвующих в формировании слюны, переваривании пищи, метаболизме жиров и энергии.


Взаимодействие


Помогает всасываться: витамин D (кальциферол).

Замедляет выведение: витамин В6 (пиридоксин).

«Противники»: марганец и цинк. Высокоактивный кальций блокирует всасывание этих элементов в кишечнике и «выводит» их из тканей.

    Кисломолочные продукты: творог, простокваша, сыры, кефир, ряженка, сметана.

    Бобовые, в том числе фасоль, соя, бобы, чечевица, зелёный горошек.

    Вишня, земляника, ежевика, крыжовник, яблоки, абрикосы, персики, ананасы, смородина, виноград, шиповник, апельсины.

    Картофель, отруби, кожица овощей и фруктов, сельдерей, листья молодого одуванчика, морковь, шпинат, редис, репа, свёкла, капуста, спаржа.

    Хлеб ржаной, крупа овсяная, мак, яйца, рыба, кунжут.


Суточная доза


Чем быстрее происходят в организме человека биохимические процессы и выше двигательная активность, тем в большем количестве кальция он нуждается. В среднем для мужчин и женщин суточная доза составляет 450-800 мг.

Для людей, ведущих активный образ жизни, она увеличивается до 1000-1200 мг.

Больше требуется и детям (в связи с быстрым ростом костей) – 1000-1200 мг.

Самая высокая потребность у беременных женщин, особенно во второй половине беременности – 1500-1800 мг.

Дефицит


Причины:

    недостаточно усваивается в кишечнике (непереносимость молока);
    в организме не хватает витамина D (при питании только растительной пищей);
    у женщин – снижение количества кальция до и во время менструации, что является причиной болезненных сокращений матки.


Признаки:

    желание есть мел
    ломкость ногтей, волос
    замедление роста
    учащённое сердцебиение
    повышенное артериальное давление
    чувство покалывания и онемение в конечностях, судороги, нервные тики
    боли в суставах, болезненность дёсен
    обильные менструации


У детей недостаток проявляется нарушением скелета, возникновением рахита. У взрослых кости становятся хрупкими из-за деминерализации костей, что резко повышает риск появления остеопороза.

Избыток


Причины:

Причиной избытка может стать одновременный приём высоких доз Ca одновременно с кальциферолом (витамином D). Аналогичные признаки наблюдаются при одностороннем питании молоком по 4-6 л в день в течение нескольких лет. При такой гиперкальциемии происходит отложение Ca во внутренних органах, мышцах и сосудах.

Признаки:

    тошнота, рвота
    потеря аппетита, снижение массы тела
    слабость, судороги
    жажда, усиленное мочеотделение</item>
		<item>Действие калия в организме человека


Совместно с натрием и хлором он участвует в процессе водно-солевого обмена, способствует поддержанию баланса тканевых и внеклеточных жидкостей. Этот микроэлемент оказывает существенное ощелачивающее действие в кислотно-щелочное равновесие наряду с магнием, кальцием и натрием.

Если организм испытывает его дефицит, то глюкоза начинает менее активно преобразовывается в энергию. В итоге мышцы лишаются источника этой самой энергии и меньше сокращаются, что может даже привести к частичному или полному параличу.

Без калия были бы невозможны регуляция артериального давления и сердечного ритма, сокращения мускулатуры, прохождение импульса по нервной системе. Он выводит жидкость из организма, предотвращает возникновение некоторых форм депрессий, инсульта, помогает избавляться от шлаков, улучшает снабжение клеток мозга кислородом – в результате появляются физическая сила, выносливость и ясность ума.

Он относится к противосклеротическим средствам, то есть не даёт солям натрия накапливаться в клетках и сосудах. Снижает вероятность развития синдрома хронической усталости, предотвращает утомление. Для сторонников низкокалорийных диет (например оранжевая диета), любителей напряжённых физических упражнений и пожилых людей поддержка оптимального уровня калия должна быть на первом месте.

Взаимодействие


    Всасыванию калия препятствует избыточное употребление слабительных средств, препаратов кортизона, сахара, колхицина, употребление алкогольных напитков, кофе.

    Усиливают всасывание неомицин и витамин В6.

    Выводится с мочой при приёме фенолфталеина и мочегонных средств.

    Из тканей вытесняют талий, рубидий, натрий, цезий.


В каких продуктах содержится калий 
Наибольшее количество содержат сухофрукты, картофель, проросшее зерно, помело (узнайте про полезные свойства и калорийность помело), бананы, арбузы, дыни, апельсины, авокадо, морковь, бобовые, орехи, шпинат, свёкла, все виды капусты, хлеб, виноград, семечки подсолнуха, листья мяты. Достаточно много – в молочных продуктах и рыбе. 
Для сохранения в продуктах питания максимального количества этого полезного микроэлемента необходимо готовить их на пару или варить в минимальном объёме воды.

Суточная доза Kalium:

    Для взрослых – 2,5 г;
    Для детей – 16-30 г (с расчётом на 1 кг массы тела);
    Для беременных – 3,5 г;
    Для спортсменов – 5 г.


Дефицит


Почему возникает недостаток калия?

    недостаточно поступает в организм
    нарушается его обмен
    происходит чрезмерное выведение из организма под влиянием слабительных, гормональных и мочегонных средств
    патология почек, кишечника, кожи, лёгких
    стресс, депрессия
    избыток рубидия, натрия, цезия, таллия
    защелачивание и дефицит магния


Симптомы дефицита:

    психическое истощение, усталость, стресс
    снижение иммунитета
    нарушения в миокарде
    учащённое дыхание
    изменения артериального давления
    тошнота, рвота, диарея
    гастрит, язвенная болезнь
    плохое заживление повреждений и ран
    воспалительные болезни шейки матки, выкидыш


Передозировка


Чаще всего возникает при отравлении соединениями калия. В местах его накопления «притягивается» вода, поэтому происходит обезвоживание тканей. Возможны даже воспаление почечных канальцев и некроз.

Причины:

    чрезмерный приём калийсодержащих препаратов, продолжительная картофельная диета
    употребление «горьких» минеральных вод
    недостаток инсулина
    частые пиелонефриты, почечная недостаточность
    гормональные изменения


Симптомы:

    повышенная возбудимость, плаксивость, раздражительность
    потливость
    постоянное чувство жажды
    мышечная слабость
    нарушения сердечного ритма
    чередование поносов и запоров
    кишечные колики
    частое мочеиспускание
    паралич скелетных мышц</item>
		<item>Йод в организме человека


Его содержание составляет 20-50 мг, из которых 8 мг находится в щитовидной железе. Поступает он с пищей, водой, вдыхаемым воздухом и через кожу.

Он участвует в процессах синтеза тироксина и трийодтиронина, необходимых для нормальной деятельности щитовидной железы. Когда она работает нормально, то её клетки захватывают йод из крови. Это также обеспечивает правильный обмен веществ в организме. Но как только в ней происходят сбои, то состояние здоровья резко ухудшается. Йод формирует и фагоциты, представляющие собой своеобразных санитаров, которые «отвечают» за уничтожение чужеродных микроорганизмов.

Без него не обошёлся бы обмен веществ в подкожном жировом слое, который обеспечивает распад жиров и устранение целлюлита. Достаточное количество йода в организме способствует здоровью кожи, ногтей, волос, сохраняет энергию и придаёт сил. 
Продукты: 
К натуральным источникам относятся вода и некоторые морепродукты: красные и бурые водоросли, треска, морская капуста, палтус, моллюски, сардины, сельдь, креветки. 1 литр питьевой воды может содержать в себе до 15 мкг йода. Ещё один важный источник – йодированная соль.

Растительные и животные источники: свёкла, салат, крупы, орехи, морковь, помидоры, фасоль, капуста, виноград, яблоки, хурма (читайте, чем полезна хурма), абрикосы, сливы, молочные продукты.

Суточная доза


Для взрослых и детей старше 11 лет составляет 120-150 мкг, во время беременности – 175 мкг, лактации – 200 мкг.

Признаки дефицита:


    увеличение веса
    вялость, слабость
    замедленные умственные процессы
    быстрая утомляемость
    снижение памяти
    раздражительность и чувствительность к холоду
    сухость кожи, выпадение волос
    у женщин – нарушение менструального цикла
    отёки туловища, лица, конечностей
    увеличение щитовидной железы
    резкое отставание физического и психического развития
    повышение уровня холестерина
    параличи
    глухонемота
    врождённые аномалии развития, мертворожденные дети
    импотенция и бесплодие


Признаки передозировки:


    слабость, вялость
    головные боли, депрессия
    онемение
    формирование зоба
    высыпания на коже
    развитие гипертиреоза
    йодизм
    тахикардия
    воспаление слизистых оболочек в местах выделения йода
    Железо в организме человека


Его содержание составляет около 4-5 г. Около 70% всего количества находится в составе крови. Остаток содержится в печени, костном мозге и селезёнке.

Способны улучшать усвоение – марганец, медь, кобальт и аскорбиновая кислота, ухудшать – щавелевая кислота, фитины и фосфаты. Усвоению также препятствует крепкий чай.

Именно железо помогает гемоглобину связывать кислород, поступивший в лёгкие, и переносить его во все клетки тела. Оказывается, что в составе гемоглобина микроэлемент связывается с кислородом в 100 раз лучше, чем в любом другом соединении. Всего одна такая функция подтверждает всю его важность для обеспечения обмена веществ и энергии.

Что касается миоглобина, то без него работающие мышцы не смогли бы получить достаточно кислорода. Железо в миоглобине обеспечивает работоспособность мышц во время физических нагрузок, ведь кислород, поступающий из крови, расходуется очень быстро.

При беременности этого полезного микроэлемента должно быть намного больше. И вот почему:

    Он требуется для развития плода и нормального функционирования плаценты, особенно во 2 и 3 триместрах беременности.

    Объём крови во время вынашивания ребёнка увеличивается почти наполовину, следовательно, требуется больше гемоглобина.

    Железодефицитная анемия во время беременности приводит к преждевременным родам и малому весу плода.


Суточная потребность:

    Для детей составляет – 4-18 мг;
    Для мужчин – 10 мг;
    Для женщин – 20 мг;
    Для беременных женщин – 30 мг. 
    На первом месте в списке продуктов, повышающих гемоглобин стоит мясо, а именно говядина. Данный продукт обеспечивает организм до 22% железа. У телятины и свинины этот показатель немного ниже. Примерно 11% железа усваивается при употреблении рыбы.

Далее следуют печень, язык и почки. Затем идёт гречневая крупа, свёкла, горох, фасоль, баранина, овсяная мука, яйца, яблоки, пшено, хурма, груши (читайте про пользу груши), орехи, инжир. Рекомендуется также куриное мясо, свинина, перловая, ячневая крупы, картофель, рис, зелёный лук, редис, слива, черешня, гранат, малина, клубника, чёрная смородина.

Так как витамин С помогает лучшему усвоению, мясные блюда целесообразно употреблять со свежими овощами.

Препятствуют усвоению пшеница и другие злаки, поэтому при анемии лучше есть мясо без хлеба, каши и макарон, а выбирать в качестве гарнира зелёный горошек, картошку, фасоль, капусту и другие овощи. Количество усвоенного железа можно увеличить в 2 раза, если после пищи, богатой этим микроэлементом, выпить стакан апельсинового сока.

Лучше есть железо- и кальцийсодержащие продукты в разное время (кальций препятствует), а также свести до минимума кофе и крепкий чай – так содержащиеся в них танины будут блокировать его усвоение.

И последнее: для приготовления пищи необходимо использовать чугунную посуду – это сохраняет количество железа в 9 раз.

Недостаток


Дефицит может возникнуть в случае хронических кровопотерь при язвенной болезни, лёгочных, носовых и почечных кровотечениях, циррозе печени, геморрое, длительных и обильных менструациях.

Он может быть также обусловлен повышенной потребностью в период роста, беременности, лактации. Однако самой распространённой причиной остаётся несбалансированное питание, когда отсутствуют мясные продукты.

Признаки дефицита:


    одышка и мышечная слабость
    сухость кожных покровов
    ломкость волос и ногтей
    преждевременное появление морщин
    ухудшение памяти
    раздражительность, сонливость
    бледность кожи
    склонность к головокружению и обморочному состоянию


Передозировка


В этом случае избытки микроэлемента накапливаются в клетках сердца, печени, поджелудочной железы, что чревато повреждением тканей и нарушением физиологических функций органов.

Причиной может быть повышенная всасываемость железа из пищеварительного тракта, некоторые наследственные заболевания, массивные переливания крови или неконтролируемое использование железосодержащих препаратов. </item>
		<item>Железо в организме человека


Его содержание составляет около 4-5 г. Около 70% всего количества находится в составе крови. Остаток содержится в печени, костном мозге и селезёнке.

Способны улучшать усвоение – марганец, медь, кобальт и аскорбиновая кислота, ухудшать – щавелевая кислота, фитины и фосфаты. Усвоению также препятствует крепкий чай.

Именно железо помогает гемоглобину связывать кислород, поступивший в лёгкие, и переносить его во все клетки тела. Оказывается, что в составе гемоглобина микроэлемент связывается с кислородом в 100 раз лучше, чем в любом другом соединении. Всего одна такая функция подтверждает всю его важность для обеспечения обмена веществ и энергии.

Что касается миоглобина, то без него работающие мышцы не смогли бы получить достаточно кислорода. Железо в миоглобине обеспечивает работоспособность мышц во время физических нагрузок, ведь кислород, поступающий из крови, расходуется очень быстро.

При беременности этого полезного микроэлемента должно быть намного больше. И вот почему:

    Он требуется для развития плода и нормального функционирования плаценты, особенно во 2 и 3 триместрах беременности.

    Объём крови во время вынашивания ребёнка увеличивается почти наполовину, следовательно, требуется больше гемоглобина.

    Железодефицитная анемия во время беременности приводит к преждевременным родам и малому весу плода.


Суточная потребность:

    Для детей составляет – 4-18 мг;
    Для мужчин – 10 мг;
    Для женщин – 20 мг;
    Для беременных женщин – 30 мг. 
    На первом месте в списке продуктов, повышающих гемоглобин стоит мясо, а именно говядина. Данный продукт обеспечивает организм до 22% железа. У телятины и свинины этот показатель немного ниже. Примерно 11% железа усваивается при употреблении рыбы.

Далее следуют печень, язык и почки. Затем идёт гречневая крупа, свёкла, горох, фасоль, баранина, овсяная мука, яйца, яблоки, пшено, хурма, груши (читайте про пользу груши), орехи, инжир. Рекомендуется также куриное мясо, свинина, перловая, ячневая крупы, картофель, рис, зелёный лук, редис, слива, черешня, гранат, малина, клубника, чёрная смородина.

Так как витамин С помогает лучшему усвоению, мясные блюда целесообразно употреблять со свежими овощами.

Препятствуют усвоению пшеница и другие злаки, поэтому при анемии лучше есть мясо без хлеба, каши и макарон, а выбирать в качестве гарнира зелёный горошек, картошку, фасоль, капусту и другие овощи. Количество усвоенного железа можно увеличить в 2 раза, если после пищи, богатой этим микроэлементом, выпить стакан апельсинового сока.

Лучше есть железо- и кальцийсодержащие продукты в разное время (кальций препятствует), а также свести до минимума кофе и крепкий чай – так содержащиеся в них танины будут блокировать его усвоение.

И последнее: для приготовления пищи необходимо использовать чугунную посуду – это сохраняет количество железа в 9 раз.

Недостаток


Дефицит может возникнуть в случае хронических кровопотерь при язвенной болезни, лёгочных, носовых и почечных кровотечениях, циррозе печени, геморрое, длительных и обильных менструациях.

Он может быть также обусловлен повышенной потребностью в период роста, беременности, лактации. Однако самой распространённой причиной остаётся несбалансированное питание, когда отсутствуют мясные продукты.

Признаки дефицита:


    одышка и мышечная слабость
    сухость кожных покровов
    ломкость волос и ногтей
    преждевременное появление морщин
    ухудшение памяти
    раздражительность, сонливость
    бледность кожи
    склонность к головокружению и обморочному состоянию


Передозировка


В этом случае избытки микроэлемента накапливаются в клетках сердца, печени, поджелудочной железы, что чревато повреждением тканей и нарушением физиологических функций органов.

Причиной может быть повышенная всасываемость железа из пищеварительного тракта, некоторые наследственные заболевания, массивные переливания крови или неконтролируемое использование железосодержащих препаратов. </item>
		<item>Ванадий в организме человека


Его содержание составляет примерно 100 г. Находится в мышечной и костной тканях, щитовидной железе, лёгких, почках, сердечной мышце и селезёнке.

Как и другие элементы, ванадий выполняет множество функций:

    Повышает защитные силы организма (помогает клеткам-фагоцитам уничтожать все чужеродные вещества), что способствует очищению крови, тканей и повышению иммунитета.

    Проявляет антиоксидантные свойства, контролирует содержание глюкозы в крови и предупреждает атеросклероз.

    Поддерживает в здоровом состоянии структуру зубной и костной ткани (помогает правильно распределяться солям кальция).

    Снижает количество холестерина в крови, нормализует липидный обмен, снижает кровяное давление и поддерживает в хорошем состоянии сосуды сердца и мозга.

    Поддерживает углеродный обмен, регулирует баланс калия и натрия.

    Снимает отёчность тканей, предотвращает развитие опухолевых клеток.

    В сочетании с цирконием хорошо влияет на работу лёгких, печени, селезёнки, щитовидной и поджелудочной железы, мочеполовой системы и гипофиза.
    Неочищенный рис, ячмень, гречка, горох, фасоль, овёс, картофель, редис, перец, зелёный салат, свёкла, петрушка (читайте про вред петрушки), укроп, морковь, земляника, вишня, хлебные злаки, животные жиры, растительные масла, грибы, соя, жирное мясо, печень, рыбы и некоторые морепродукты.

Источник ванадия, безопасный для здоровья, содержится в маточном молочке пчёл и мёде в сотах.

Дефицит


Недостаток ванадия может повысить риск развития сахарного диабета и, наоборот, при сахарном диабете развивается его дефицит.

Также с нехваткой в организме этого элемента связана специфическая ванадий-дефицитная шизофрения, атеросклероз. Недостаток выявляется с помощью биохимического анализа крови, где отмечаются изменения в таких показателях, как фосфолипиды (повышены), триглицериды (повышены), холестерин (снижен).

Передозировка


Высокую концентрацию ванадия можно встретить у работников, занятых на производстве асфальта, стекла и топлива. Они чаще болеют астмой, экземой, воспалительными заболеваниями кожи, органов дыхания и зрения.

Отравление возникает при дозировке всего 0, 25 мг, а 2-4 мг могут привести к летальному исходу. Избыток у пострадавших проявляется в виде острой или хронической интоксикации.

Острая интоксикация сопровождается воспалением слизистых оболочек глотки, лёгких и глаз, аллергическими реакциями на коже. В анализе крови отмечается снижение лейкоцитов (лейкопения) и уровня гемоглобина (анемия).

При хронической интоксикации снижается концентрация аскорбиновой кислоты, падает количество цистеина в волосах, увеличивается риск развития онкопатологии и болезней органов дыхания. </item>
		<item>Влияние на организм человека


Данное вещество достаточно ядовито: отравление может вызвать всего 3 г, летальный исход – от 35 г. Поэтому при содержании в воздухе 0,001% брома появляются головокружение и кровотечение из носа, раздражаются слизистые оболочки. Концентрация 0, 02% может явиться причиной удушья, заболеваний дыхательных путей, спазмов. При попадании на кожу появляется зуд, при длительном воздействии – медленно заживающие язвы.

Бром способен влиять на лимфатические железы, особенно на околоушную железу, яички и яичники. Причём железы поражаются только на левой стороне: увеличиваются в объеме и затвердевают.

Даже при внутреннем приёме малых доз он негативно воздействует на спинной и головной мозг – подавляет рефлекторную возбудимость, снижает интеллектуальную способность, вызывает сонливость.

Если произошло отравление парами брома, то пострадавшего нужно срочно вывести на свежий воздух, Чтобы восстановить дыхание, можно воспользоваться тампоном, предварительно смочив его в нашатырном спирте, и периодически подносить к носу на короткое время. В дальнейшем лечение должен проводить только врач.

Если произошло бытовое отравление бромидами, принятыми внутрь, то пострадавшему дают молоко с размешанным яйцом, несколько раз вызывают рвоту, при этом контролируют, чтобы в дыхательные пути не могли попасть рвотные массы. Возможно также питьё тёплого крахмального мучного клейстера и активированного угля. Для выведения из организма токсинов в течение дня необходимо употреблять поваренную соль (10-30 г), разведённую в большом объёме воды (3,5 л).

При ожоге кожи жидким бромом необходимо многократно промывать её водой.

Бром в организме человека


В тканях и органах взрослого человека он содержится в количестве 200-300 мг: гипофизе, почках, щитовидной железе, костной и мышечной ткани, крови. Из организма выделяется с потом и мочой. Выполняет следующие функции:

    активизирует некоторые ферменты – амилазы и липазы;
    способствует активации пепсина;
    влияет на щитовидную железу (предотвращает эндемический зоб);
    участвует в регуляции центральной нервной системы;
    активизирует половую функцию.
    
    Суточная норма: Для взрослого человека она составляет 3-8 мг.

В каких продуктах содержится бром. Фасоль (читайте про полезны свойства фасоли), бобы, пшеница, ячневая крупа, арахис, миндаль, рыба, молочные продукты, макаронные изделия.

Дефицит:


    замедление роста у детей
    сокращение продолжительности жизни
    бессонница
    у женщин - повышение возможности выкидыша
    снижение гемоглобина в крови
    половая слабость
    снижение кислотности желудочного сока


Передозировка:


    также бессонница
    высыпания на коже
    ухудшение памяти
    бронхит
    ринит
    нарушения пищеварения
    неврологические изменения</item>
	</string-array>
	<string-array name="vitamins_names_short">
		<item>B4</item>
		<item>U</item>
		<item>Т</item>
		<item>Р</item>
		<item>К</item>
		<item>F</item>
		<item>Е</item>
		<item>D</item>
		<item>С</item>
		<item>B7</item>
		<item>B8</item>
		<item>В9</item>
		<item>В6</item>
		<item>В5</item>
		<item>В3</item>
		<item>В2</item>
		<item>В17</item>
		<item>В15</item>
		<item>В13</item>
		<item>В12</item>
		<item>В1</item>
		<item>А</item>
	</string-array>
	<string-array name="vitamins_names">
		<item>Холин</item>
		<item>Метил-метионин-сульфоний</item>
		<item>Каратин</item>
		<item>гесперидин,рутин,кверцитин</item>
		<item>Филлохинон, нафтохинон, менаквинон, менатетрнено</item>
		<item>линоленовая,линолевая, арахидоновая кислот</item>
		<item>мокофенол</item>
		<item>кальциферол</item>
		<item>аскорбиновая кислота</item>
		<item>Витамин Н, биотин</item>
		<item>Инозин, Инозитол</item>
		<item>фолиевая кислота</item>
		<item>Пиридоксин</item>
		<item>пантотенат кальция, пантотеновая кислота</item>
		<item>никотиновая кислота, витамин РР, ниацин</item>
		<item>рибофлавин</item>
		<item>амигдалин, лаетраль</item>
		<item>пангамовая кислота, пангамат кальция</item>
		<item>оротовая, урацилкарбоновая кислота</item>
		<item>цианокобаламин</item>
		<item>Тиамин</item>
		<item>Ретинол</item>
	</string-array>
	<string-array name="vitamins_descr_long" formatted="false">
		<item>Холин называют витамином В4, хотя и считается витаминоподобным веществом, который синтезируется в нашем организме. Он защищает клеточные мембраны от повреждения, нормализует холестерин. Способствует обмену веществ в нервной ткани, снижает вес тела, улучшает кратковременную память, предотвращает появление желчных камней.

Открыт во второй половине 19 века при изучении тканей животных, но его роль в организме человек была подробна исследована в 1930 году. По-гречески «холин» означает «желчь».

Действие B4 на организм человека


Когда человеку нужно сосредоточиться, организм запускает биохимические реакции, впоследствии чего накопленный витамин В4 превращается в ацетилхолин. Ацетилхолин, в свою очередь, проводит импульсы по нервным тканям. Он способствует активизации работы мозга, отчего у человека улучшается способность к запоминанию и концентрация внимания (важно для школьников, студентов и работников умственного труда). Длительный дефицит грозит разрушением и отмиранием нервных клеток.

Холин также нужен для оболочки нервов и клеток мозга, а точнее, для поддержания её постоянной консистенции. Без него холестерин образует в клетках уплотнения, из-за чего питательных веществ поступает всё меньше и меньше. Вредный холестерин в итоге «убивает» клетки и приводит к закупориванию каналов передачи сигналов мозга. Человеку трудно сформулировать свои мысли, он становится невнимателен, рассеян, эмоционально неустойчив.

Витамин B4 участвует в функционировании половых органов, помогает в образовании гормона в предстательной железе, улучшает подвижность сперматозоидов.

Это вещество также нормализует уровень сахара в крови, укрепляя мембраны бета-клеток, нужных для выработки инсулина. Он участвует в процессе роста, способствует кроветворению, защищает печень от разрушительного воздействия алкоголя и других поражений.

Враги холина: алкоголь, вода, эстрогены, сульфаниламидные препараты, пищевая обработка.

Препараты с витамином В4
Взаимодействие с другими веществами:


    Недостаток холина может возникнуть при низком употреблении фолиевой кислоты и витамина В12.

    Дефицит витамина В4 приводит к уменьшению синтеза карнитина, необходимого для работы сердца, мышц и утилизации жиров.


В каких продуктах содержится витамин В4:
Хотя витамин B4 самостоятельно вырабатывается в печени и микрофлорой кишечника, это не может полностью покрыть все потребности организма в данном соединении.

Животные источники: яичный желток, молочные продукты, сердце и печень животных.

Растительные источники: овсянка, пророщенные зёрна пшеницы, капуста, зелёные листовые овощи, пивные дрожжи, соя, шпинат.

Суточная потребность холина


Для взрослого человека составляет 0,5 г (500 мг) в сутки. Повышенные дозы (до 10-20 г) требуются при болезнях и всевозможных нагрузках. Витамин В4 рекомендуется принимать при интенсивных занятиях спортом, истощении нервной системы, стрессе (читайте какие возникают симптомы при стрессе), поражении отделов мозга, полиневритах и других заболеваниях нервной системы.

Признаки дефицита


    высокий уровень холестерина в крови
    плохая память
    избыточная масса тела
    нарушение лактации у женщин, кормящих грудью
    нарушение функции половых органов


Дефицит является причиной накопления жира в печени, появлению жировой инфильтрации, что чревато гибелью части клеток, заменой их соединительной тканью и развитием цирроза печени.

Признаки избытка


    тошнота, диарея
    повышенное пото- и слюноотделение
    снижение артериального давления
    повышение перистальтики кишок
    угнетение сердечной деятельности</item>
		<item>Витамин U или S-метилметионин представляет собой кристаллический порошок белого цвета с желтоватым оттенком со специфическим запахом. Порошок легко растворим в воде, но остаётся практически не растворим в спирте и растворителях, гигроскопичен, на свету быстро разлагается.

Открытие


Метил-метионин-сульфоний нередко относят к числу витаминоподобных соединений. Открыл его в 1949 году американский биолог Чини при исследовании свойств капустного сока. Поскольку выделенный витамин содержался в соке сырых овощей, который помогал заживлению язвы желудка, его название произошло от англ. «ulcus», что значит «язва».

Действие


    Обезвреживает опасные для организма вредные вещества;

    Участвует в синтезе холина;

    Заживляет возможные язвы слизистой оболочки ЖКТ и эрозии, обезвреживает гистамин (вещество, приводящее к увеличенному выделению желудочного сока, «набуханию» стенок желудка и появлению боли);

    Способствует нормализации кислотности в желудке;

    Восстанавливает кожные структуры;

    Снижает выраженность симптомов пищевой аллергии, которая проявляется тошнотой, диареей и общей слабостью;

    Облегчает течение бронхиальной астмы, для которой характерны нехватка кислорода и приступы удушья;

    Уменьшает выраженность поллиноза, обусловленного слезотечением и насморком из-за вдыхания цветочной пыльцы;

    Улучшает обмен жиров, предотвращая развитие атеросклероза сосудов сердца, аорты, головного мозга;

    Помогает в лечении депрессий (контролирует обмен холестерина – главного «регулятора» настроения человека);

    Обезвреживает токсические вещества в организме курящих и злоупотребляющих алкоголем людей.


Взаимодействие


    Подобно метионину он является донором метильных групп в синтезе холина и креатина.

    При снижении кислотности желудка может резко ухудшиться его усвоение.

    На всасывание могут повлиять антациды (связывающие кислоту в желудке).
    Больше всего содержится в капусте, затем следуют зелень петрушки, сельдерея, лука, морковь (узнайте про полезны свойства и калорийность морковки), спаржа, свёкла, сладкий перец, помидоры, репа, шпинат, сырой картофель, бананы, зелёный чай. В продуктах животного происхождения представлен в сыром молоке, печени и яичных желтках.

Суточная доза


Для взрослого человека она составляет 100-300 мг. В повышенных дозах нуждаются люди с нарушением функции желудка (200-400 мг) и спортсмены (300-450 мг).

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз:


При длительном отсутствии в пище овощных продуктов могут возникнуть симптомы гиповитаминоза, в основном это проявляется повышением кислотности желудочного сока. Впоследствии у человека происходит повреждение стенок кишечника и желудка с образованием в них эрозий и язв.

Передозировка:


Благодаря таким свойствам витамина, как хорошая растворимость в воде и быстрое расходование, его избыток выводится через почки с мочой, поэтому проявлений гипервитаминоза не наблюдается.

Показания

    гастралгии
    хронические гастриты (при пониженной, повышенной или нормальной секреции)
    язвенная болезнь желудка и 12-перстной кишки


Помимо народных средств (свежеприготовленный сок спаржи, капусты), в лечении применяют медицинский препарат метил-метионин-сульфония хлорид. </item>
		<item>О витамине Т известно не так много, как о других соединениях. Это вещество принимает участие во многих физиологических процессах. Его также называют карнитином, L-карнитином, витамином В11, витамином О.

Открытие витамина Т


Был обнаружен в 1905 году учёными Кримбергом и Гулевичем с помощью вытяжки из мышечного мяса млекопитающих. Само название L-карнитин с лат. означает «мясо». В 1958 году учёный Фриц доказал, что это вещество способно сжигать жиры в митохондриях. Данное открытие закрепило за витамином Т решающий фактор, обеспечивающий сжигание жира в процессе обмена веществ.

Действие


Как же действует карнитин в нашем организме? Чтобы узнать об этом подробнее, необходимо описать процессы метаболизма, в которых он принимает непосредственное участие.

Итак, наш организм постоянно нуждается в большом количестве энергии. Она поступает с белками, жирами и углеводами. Под действием биохимических реакций эти вещества начинают окисляться и выделять при этом достаточное количество энергии. Причём при расщеплении жиров энергии получается в два раза больше, чем при расщеплении углеводов и белков. Отсюда вывод: при активном образе жизни нужно как можно больше употреблять количество жиров.

Жиры, в свою очередь, распадаются на глицерин и жирные кислоты, молекулы которых окисляются и вырабатывают аденозинтрифосфорную кислоту. Вот эта кислота и представляет для организма весь запас энергии. Чем больше её выработалось, тем больше у человека будет энергии. Если её нет, то появятся вялость, слабость, снижение работоспособности.

Но в чём же заключается основная роль карнитина? Дело в том, что жирным кислотам для выделения аденозинтрифосфорной кислоты требуется как-то «попасть» в митохондрии – так называемые «станции» по выработке энергии. Так как самим жирным кислотам не удаётся это сделать, им «помогает» витамин Т, выполняющий роль «транспорта». Если в организме карнитина не будет хватать, то человек просто недополучит свою норму энергии, что чревато нарушением обменных процессов.

Витамин помогает бороться с ожирением, сжигая жировые отложения. Он также полезен и для развития мышечной массы: способствует формированию мышечного корсета.

Ещё одно действие – это борьба с чужеродными веществами, попавшими в организм. Для карнитина характерны свойства антиоксиданта, поэтому он может справляться со свободными радикалами и токсинами. 
Он находится в растительной пище и продуктах животного происхождения, таких как тыква (читайте про полезные свойства и калорийность тыквы), дрожжи, кунжутные семечки, баранина, ягнятина, козлятина, молочные продукты, рыба, птица, яичные желтки.

Суточная потребность карнитина


Суточная доза колеблется от 300 до 1500 мг. Точная цифра остаётся неизвестной, так как карнитин – мало исследованное вещество.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз:


Недостаток может привести к потере энергии и сил, апатии и постоянной усталости. Чаще всего люди с дефицитом витамина T страдают лишним весом.

Гипервитаминоз:


Избыток этого вещества в организме практически невозможен. Единственным исключением является приём карнитиносодержащих препаратов, когда существенно повышается его содержание. Это приводит к нарушению обменных процессов.

Показания

    улучшение работы сердца
    предотвращение ишемической болезни сердца, атеросклероза
    понижение уровня холестерина
    улучшение пищеварения
    восстановление слизистых оболочек ЖКТ при гастрите, язвах
    повышение устойчивости к стрессам</item>
		<item>Витамин Р объединяет группу природных соединений, к коим относятся около 150 биофлавоноидов (кумарины «эскулин», гесперидин, антоцианы, кахетины и др.). По действию они сходны с аскорбиновой кислотой и способны быстро всасываться из ЖКТ.

Иногда его называют «рутином», но, если быть точнее, рутин является биологически активным веществом, которому присущи свойства витамина Р.

Открытие


В 1936 году его выделил американский биохимик А. Сент-Дьерди из кожуры лимона (узнайте про калорийность лимона). Название произошло от англ. «permeability», что значит «проницаемость», так как это вещество уменьшает проницаемость и ломкость сосудов. Поначалу его использовали для лечения морских свинок от цинги и людей от геморрагического диатеза.

Действие


Кверцетин и рутин обладают эффективным антиоксидантным действием, как и токоферол. Но в отличие от последнего они связываются с ионами металлов, поэтому оказывают более защитное действие. Они защищают клетки организма, препятствуя разрушительному действию вредных веществ, укрепляя иммунитет, сохраняя молодость организма и предупреждая появление различных заболеваний.

Витамин P регулирует образование коллагена, поэтому он считается полезным для сосудов и кожи. Благодаря этому соединению стенки капилляров становятся сильнее, эластичнее и прочнее, предупреждается их сужение (склерозирование). Флавоноиды расширяют сосуды, что нормализует кровяное давление, уменьшает отёки и предупреждает варикозную болезнь.

Употребление продуктов с биофлавоноидами может хорошо повлиять на обмен жиров, предотвратить отложение холестерина, тем самым максимально снизить риск развития атеросклероза.

Витамин Р направлен против рака: он предотвращает развитие опухолевых клеток, в особенности рака крови и опухоли молочной железы.

Он нормализует переваривание пищи и включён как дополнительный препарат в лечении язвы желудка и 12-перстной кишки.

Способен контролировать артериальное давление (расширяет центральные и периферические сосуды), улучшает функцию щитовидной железы, снижает проявления аллергии, хорошо влияет на опорно-двигательный аппарат.

Взаимодействие


Усиливает свойства аскорбиновой кислоты. Сдвоенное применение данных витаминов (Р+С) желательно при приёме аспирина и сульфаниламидов, так как последние отрицательно влияют на капилляры.
Так как витамин P быстро разрушается под воздействием высокой температуры, лучше всего употреблять сырые продукты:

    все цитрусовые – лимоны, апельсины, мандарины;

    некоторые виды ягод – шиповник (делать чай), чёрная смородина, чёрная рябина, малина, жимолость, черника, ежевика;

    все сорта винограда, яблок, абрикосов и слив;

    томаты, болгарский перец, листья салата, капуста, чеснок, щавель.


Суточная доза P


Для взрослого человека потребность в рутине составляет 30 мг, гесперидине – 100 мг, кверцетине – 15 мг.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз может возникнуть при воспалительных заболеваниях пищеварительного тракта, потому как витамин Р недостаточно всасывается стенкой кишечника.

Признаки дефицита:

    Слабость, утомляемость
    Пародонтоз, кровоточивость дёсен
    Носовые кровотечения
    Боль в суставах
    Синяки на коже, появляющиеся при незначительном нажатии
    Внезапное появление угрей
    Выпадение волос


Данные симптомы возникают в основном в межсезонное время, когда резко снижается употребление фруктов и овощей.

Передозировка:


Рутин не способен накапливаться в организме, так как растворим в воде и выводится почками. Поэтому избыток не будет представлять угрозу для здоровья человека.

Показания

    отёки при обморожениях и травмах;
    повышенная проницаемость капилляров;
    геморрой, тромбофлебиты, инфекционные заболевания;
    интенсивная транссудация жидкой части плазмы (препараты венорутон и троксевазин);
    экссудативное воспаление сосудистой стенки;
    для лечения детей с корью, скарлатиной, токсическим гриппом, дифтерией.


Иногда рутин применяют как желчегонное и лёгкое антигипертензивное средство.  </item>
		<item>Среди синтетических веществ активными считаются витамин К3 и аналог викасол, среди природных – витамины К1 и К2, причём только последний из них синтезируется в желудочно-кишечном тракте и по большей части – кишечной палочкой. Все остальные формы данного соединения поступают вместе с продуктами питания.

Основными процессами, в которых они участвуют, являются:

    Укрепление костной системы – витамин K ускоряет отложение в костях кальция и помогает взаимодействовать данному элементу с кальциферолом.

    Свертывание крови – помогает образовываться белкам, которые взаимодействуют при образовании сгустка (или тромба). Сгусток, в свою очередь, необходим для того, чтобы организм в случае какого-либо повреждения не потерял много крови.

    Обезвреживающее действие – выводит накопившиеся токсические вещества, которые повреждают печень и другие органы человека.

    Построение тканей лёгких и сердца – доставляет этим органам необходимые белки.

    Обеспечение организма необходимой энергией – выполняет роль анаболика.


Витамин К дольше сохраняет молодость и продолжительность жизни. При беременности он будет так же полезен: во время родов риск тяжёлого кровотечения будет максимально снижен.

Взаимодействие


При пониженной свертываемости крови следует обращать внимание на следующие вещества, которые способствуют снижению всасывания витамина К: антибиотики, шипучие напитки, большие дозы токоферола, барбитураты (снотворные), консерванты, красители, ароматизаторы, алкоголь. 
Зелёные листовые овощи (латук, шпинат), крестоцветные (капуста – белокочанная, кормовая, цветная, брюссельская, брокколи), злаки, пшеничные отруби, крапива, бананы, киви, авокадо, мясо, коровье молоко, яйца, соя, оливковое масло.

Суточная доза K


Для взрослых она составляет 50-100 мкг. Ориентировочно потребность рассчитывается так: на каждый килограмм массы тела приходится 1 мкг витамина – к примеру, если вес человека 55 кг, то суточная доза для него составляет 55 мкг. Потребность увеличивается почти в 3 раза при беременности, лактации и занятиях физическими упражнениями.

Последствия нехватки и избытка


Проявления гиповитаминоза:

    длительно не останавливающиеся кровотечения (при незначительных повреждениях);
    кровоточивость дёсен;
    кровоподтёки;
    более длительные и болезненные менструации;
    анемия;
    общая слабость и повышенная утомляемость;
    нарушения пищеварения.


Чаще всего причиной всему является недостаточная деятельность кишечной палочки по его образованию или отсутствие условий для нормального всасывания. К этому может привести следующее:

    Болезни печени, желчнокаменная болезнь (отсутствие или незначительное количество желчи, необходимой для всасывания);
    Изменения поджелудочной железы, желудочно-кишечные расстройства, колиты;
    Применение противосудорожных препаратов, химиотерапия;
    Продолжительное внутривенное питание;
    Приём антибиотиков (убивают патогенные бактерии и нормальную микрофлору кишечника);
    Приём антикоагулянтов – маркумар, дикумарин, дипаксин, февиндион.


Передозировка:


При приёме высоких доз возможно нежелательное повышение свертываемости крови, что является причиной образования тромбов в сосудах (развитие инфаркта или инсульта).

Показания


К общим показаниям в лечебных и профилактических целях относят патологические состояния при геморрагическом синдроме и гипопротромбинемии, а также:

    циррозы печени, гепатиты
    диспротеинемия
    лёгочные кровотечения (туберкулёз лёгких)
    длительные диареи
    геморрагическая болезнь новорожденных
    кровотечения после хирургических вмешательств или ранений
    беременным на последнем месяце для предупреждения кровотечений у новорожденных
    послеоперационный период (если существует угроза кровотечения)
    геморрагические диатезы и кровоточивость
    маточные ювениальные и проклимактерические кровотечения
    мышечная слабость
    обтурационная желтуха
    кровотечения при лучевой болезни
    повышенная ломкость сосудов
    геморрагии, связанные с передозировкой антибиотиков, сульфаниламидов, салицилатов, транквилизаторов, противоэпилептических и противотуберкулёзных препаратов
    атония кишечника



Противопоказания:

    повышенная чувствительность к препарату
    эмболии, тромбозы
    повышенная свертываемость крови</item>
		<item>    Витамин F участвует в метаболизме холестерина и синтезе жиров;

    Влияет на сперматогенез;

    Обладает антигистаминным и противовоспалительным действиями;

    Поддерживает иммунитет организма;

    Совместно с кальциферолом участвует в отложении фосфора и кальция в костной ткани;

    Способствует заживлению ран;

    Предотвращает перерождение клеток в опухолевые (противораковое действие).


Благодаря желчи данные кислоты всасываются в стенку кишечника, а в крови они переносятся специальными структурами – хиломикронами. Клетки получают от них витамин Ф, который встраивается в клеточную стенку и после этого выполняет свои функции. Больше всего он накапливается в крови, почках, печени, сердце, мышцах, мозге.

Из своей неустойчивости кислоты нуждаются в «стабилизаторе», коим является витамин Е. Он защищает их от разрушения и окисления.

Линолевая кислота образует вещества, способствующие снижению свертываемости крови, нормализации давления, склеиванию тромбоцитов, что в совокупности предупреждает возникновение инсульта и инфаркта.

Данные кислоты облегчают состояние при аллергических заболеваниях – поллинозе, бронхиальной астме, аллергическом рините. Такое свойство обусловлено действием простагландинов Е1, препятствующих выделению гистамина. Гистамин же выделяется при аллергии, вызывает отёк тканей и слизеобразование.

Витамин F оказывает благоприятное воздействие на опорно-двигательный аппарат: питает ткани суставов, предупреждает развитие ревматоидных заболеваний, остеохондроза.

Взаимодействие


Витамин F очень чувствителен к нагреванию, свету, контакту с воздухом, он жирорастворим, поэтому для его защиты нужно одновременно принимать антиоксиданты, такие как витамин Е, селен и бета-каротин. На стабильность благотворно влияют ионы цинка.
 Растительное масло, морская рыба (скумбрия, лосось, сельдь), овсяные хлопья, сушёные фрукты, семечки, арахис, грецкие орехи, миндаль, бобовые, соевые, пророщенные зёрна, авокадо, чёрная смородина, моллюски.

Суточная доза


Для взрослых она составляет 1000 мг. Повышенные дозы требуются при высоком уровне холестерина в крови, атеросклерозе сосудов, избыточной массе тела, а также при занятиях спортом.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз:


Чаще всего недостаточность у детей проявляется в раннем детстве (до года) из-за недостаточного поступления с пищей, инфекционными заболеваниями или нарушением всасывания. Дефицит характеризуется отставанием в росте, шелушением кожи, снижением в весе, утолщением эпидермиса, жидким стулом.

У взрослых наблюдается развитие инфекционных и сердечнососудистых заболеваний, подавление репродуктивных функций, болезни кожи (экзема), прыщи, ломкость ногтей.

Передозировка:


Данный витамин не токсичен, однако чрезмерный приём приводит к увеличению массы тела. Омега-3-жирные кислоты способны разжижать кровь, что может явиться причиной кровотечений. Избыток проявляется изжогой (узнайте про причины изжоги), болями в желудке, кожно-аллергическими высыпаниями.

Показания


    Дерматозы (угри, себорея, трещины, экзема);
    Аллергические заболевания;
    Нарушения липидного обмена;
    Аутоиммунные воспалительные заболевания;
    Сахарный диабет;
    Профилактика флебитов.</item>
		<item>    Витамин E необходим для регенерации тканей;
    Полезен при лечении фиброзных болезней груди, предменструальном синдроме;
    Улучшает циркуляцию крови;
    Обеспечивает заживление и нормальную свертываемость;
    Способствует предупреждению катаракт;
    Снижает возможность появления шрамов от некоторых ран;
    Снимает судороги ног;
    Снижает артериальное давление;
    Предотвращает анемию;
    Укрепляет стенки капилляров, поддерживая здоровье нервов и мускулов;
    Способен облегчать течение болезни Альцгеймера и диабета.


Он замедляет процесс старения, предотвращая старческую пигментацию, а также формируя коллагеновые и эластичные волокна межклеточного вещества.

Взаимодействие


    Всасыванию могут препятствовать неорганические соли (хлорид и сульфат). При невозможности отменить препараты железа вместо неорганических солей применяется глюконат железа или фурамат.

    Усвоение может снизить приём противозачаточных препаратов.

    Для повышения активности токоферола рекомендуется принимать аскорбиновую кислоту.

    Дефицит витамина Е приводит к снижению магния в организме и нарушению активизации кальциферола в печени.

    На его содержание в организме влияет нехватка цинка.


В каких продуктах содержится витамин Е
Больше всего в свежих растительных маслах (оливковом, хлопковом, подсолнечном, соевом, кукурузном), при приготовлении которых использовался не отжим масла из семян при высокой температуре, а метод холодного прессования, что значительно сохраняет в маслах витамин Е.
Находится в орехах, семечках, гречневой крупе, листьях салата, проросших ростках пшеницы, бобовых, капусте, сливочном масле, свином сале, желтке яиц, говяжьем мясе.

В качестве пищевой добавки обозначается как:

    Е309 (δ-токоферол)
    Е-308 (у-токоферол)
    Е-307 (α-токоферол)


Суточная доза витамина E


Для детей она составляет 5-7 мг в сутки, для женщин – 8 мг, мужчин – 10 мг. Потребность увеличивается при тяжёлых физических нагрузках и во время болезни.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз:

    ломкость ногтей (нарушается питание клеток);

    сухость кожи (клетки не удерживают влагу и начинают быстрее её терять);

    слабость мышц (клетки недостаточно получают питание);

    нарушение координации, появление «неуклюжести» (повреждение мозжечка и накопление продуктов окисления);

    снижение сексуального влечения (понижение количества гормонов, гонадотропинов, которые «отвечают» за функцию яичек и яичников);

    изменения сердечной мышцы;

    анемия (ускоренное разрушение эритроцитов, сокращение длительности их жизни, снижение гемоглобина)

    при нехватке витамина Е происходит снижение репродуктивной способности (сперматозоиды и яйцеклетки подвергаются токсическому воздействию продуктов обмена);

    жировые отложения (мышечные клетки испытывают нехватку кислорода, что приводит к появлению жировой ткани);


Признаки передозировки Е:

    учащение стула (от 3-х раз в день);

    тошнота, вздутие живота;

    боли в областях желудка, правого подреберья;

    снижение количества тромбоцитов (длительные носовые кровотечения, менструации, кровотечения при незначительном повреждении кожи, кровоточивость дёсен);

    резкое повышение давления;

    нарушение функции почек (уменьшение количества мочи, боли в пояснице и др.);

    развитие асцита (увеличение живота в связи со скоплением жидкости в брюшной полости).


Показания


    гиповитаминоз
    нарушение репродуктивной функции
    высокая физическая нагрузка
    угроза прерывания беременности
    неврастения при переутомлении
    климактерические вегетативные изменения
    астенический синдром
    первичная мышечная дистрофия
    заболевания мышц и связочного аппарата
    амиотрофический боковой синдром
    посттравматическая вторичная миопатия
    пролиферативные и дегенеративные изменения крупных суставов и связочного аппарата позвоночника
    псориаз
    дерматозы, дерматомиозиты
    в герантологии
    при эпилепсии
    в период реконвалесценции при болезнях, протекающих с лихорадкой
    в комплексном лечении (в качестве антиоксиданта)
    спазм периферических сосудов
    в педиатрии (при склеродермии, гипотрофии и др.) </item>
		<item>Витамины группы D («несущие кальций», кальциферолы) объединены общим названием жирорастворимые витамины. Главным для человека считается холекальциферол (D3), образующийся под кожей под воздействием солнечного света, может накапливаться и расходоваться по мере необходимости.

Открытие


Впервые упоминание о рахите – заболевании, вызываемом дефицитом этого витамина – встречается в трудах Сорана Эфесского и античного медика Галена. Краткое описание этой болезни содержится в исследовании английского учёного Уинстлера (1645), а более детальное – в описании ортопеда Глисона (1650).

Эдвард Меланби в 1918 году сделал вывод, что тресковый жир обладает антирахитическим действием благодаря содержанию в нём особого вещества. Позднее это вещество идентифицировали с витамином D.

В 1919 году Гульдчинскому удалось выявить эффективное действие ртутно-кварцевой лампы, которая применялась как искусственное горное солнце для лечения детей, больных рахитом. И лишь в 1924 году М. Вейншток и А. Гесс синтезировали из растительных масел первый D1-эргостерин путём использования ультрафиолетовых лучей.

Действие


Основной функцией витамина D является обеспечение роста и развития костей. Он способствует отложению кальция в костях и дентине, регулирует минеральный обмен. При поступлении в организм витамин начинает всасываться в отделе тонкого кишечника. Какая-то его часть начинает абсорбироваться в средних отделах тонкой кишки, малая часть – в подвздошной. В свободном виде после всасывания он обнаруживается в хиломикронах и лишь частично в форме эфира.

Кальциферол влияет на всасывание таких веществ, как фосфор, кальций и магний. Это, пожалуй, единственный из всех витаминов, который действует как гормон. Как витамин он отвечает за уровень кальция и фосфора в плазме крови и помогает всасываться кальцию в тонкой кишке. А как гормон действует его активный метаболит – 1,25-диоксихолекациферол, который образуется в почках. В мышцах и почках он усиливает реабсорбцию кальция, а в кишечнике помогает вырабатываться белку-носителю, который отвечает за транспортировку кальция.

Кальциферол также стимулирует транскрипцию ДНК и РНК и действует на ядра клеток, что характеризуется усилением синтеза протеидов.

От того, насколько организм им обеспечен, во многом зависит восприимчивость человека к болезням сердца, кожным заболеваниям и раку. Недостаток увеличивает риск появления атеросклероза, диабета, артритов.

Он необходим для нормального функционирования щитовидной железы и свёртываемости крови, предупреждает слабость мускулов, повышает иммунитет. Его уровень считается одним из критериев, по которому оценивают продолжительность жизни больных СПИДом. Даже при наружном применении кальциферола можно снизить чешуйчатость кожи, характерной для псориаза.

Его включают в терапию рассеянного склероза, так как он способен восстанавливать окружающие нервы и защитные оболочки.

Ещё стоит отметить, что без витамина D невозможна регуляция сердцебиения и артериального давления, в особенности при гипертонии у беременных женщин. Самое главное, что он препятствует развитию раковых клеток, что доказывает его эффективность в профилактике и лечении лейкемии, рака предстательной железы, груди и головного мозга.

Взаимодействие


    Кальциферол снижает эффективность сердечных гликозидов.

    Большие дозы могут привести в нарушению всасывания железа в кишечнике. В результате – снижение гемоглобина.

    Активность и усвоение витамина D способны снизить слабительные препараты, антациды, средства, снижающие холестерин в желчи и крови, а также кортикостероиды, снотворные, дифенин, недостаток токоферола (витамина Е).


Суточная доза витамина D


При недостатке у маленьких детей развивается рахит, который проявляется изменением формы груди и размягчением костей. Причиной всему становится отсутствие солнечных ванн, что особенно характерно для зимнего времени года. У взрослых начинает развиваться остеомаляция («размягчение кости») и остеопороз. 
Для маленьких детей суточная потребность составляет – 400-500 МЕ. Для детей-подростков она немного больше – 500-600 МЕ, что объясняется быстрым ростом их костного скелета.

Потребность в кальцифероле снижается после 25 лет, когда прекращается рост костной ткани – суточная доза для этого возраста составляет около 200 МЕ.

Во время беременности и лактации дозировка витамина Д увеличивается почти в 3 раза – 600-800 МЕ. Для людей старше 50 лет рекомендуется приём по 200-300 МЕ, спортсменам – по 300 МЕ в сутки.

В каких продуктах содержится витамин Д
Чтобы обеспечить свой организм кальциферолом на целый день, достаточно 15 минут пребывать на солнце, причём лучшим временем считается утреннее до 11 часов и вечернее с 5 часов. Запасённого летом кальциферола может хватать на несколько месяцев. Но когда солнца совсем мало, то тогда основным источником витамина становится пища.

Наибольшее количество содержится в рыбьем жире, затем следуют сельдь, сливочное масло, желтки яиц, говяжья и свиная печень.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз


Дефицит кальция у детей приводит к развитию рахита: нарушается образование костной ткани, происходит искривление конечностей, грудной клетки и черепа – позднее зарастают роднички и прорезываются зубы. Для взрослых характерно появление кариеса, размягчение и снижение прочности костей.

Общие проявления дефицита:

    мышечная слабость
    повышенная утомляемость
    чувство жжения в горле
    трудное засыпание
    снижение аппетита, потеря массы тела
    ощущение ползания «мурашек» по рукам или ногам


Гипервитаминоз


При высокой чувствительности к обычной дозировке или употреблении большого количества кальциферола появляются следующие признаки:

    сильная головная боль, общая слабость
    повышение давления
    жажда, тошнота, рвота
    плохой аппетит
    запор/понос
    боли в животе, суставах и мышцах


При избытке кальциферола в крови резко увеличивается кальций, который откладывается в стенках сосудов, почках. Это является причиной образования камней. Чтобы этого избежать, нужно при появлении первых же признаков передозировки (указанных выше), скорее обращаться за медицинской помощью.

Противопоказания к применению:


    Высокий уровень витамина Д в крови, приведёт к его отложению в мягких тканях.

    Приём противотуберкулёзных препаратов, так как кальций может откладываться в повреждённой ткани и образовывать плотные полости на месте заживления.

    Инфаркт, ишемическая болезнь сердца – кальций делает кровь более вязкой, а из-за того, что сердце сложнее «качает» такую кровь, ему не хватает кислорода и поэтому ощущается боль.

    Язва желудка и 12-перстной кишки.

    Атеросклероз – иона кальция начинают откладываться в атеросклеротических бляшках, что приводит в резкому ухудшению состояния больного.

    Заболевания печени и почек.


Показания


    Гипо- и авитаминоз D
    Остеопороз, переломы костей
    Гипофосфатемия, гипокальциемия
    Остеомаляция, остеомиелит (воспаление костного мозга)
    Остеодистрофия почечного генеза
    Замедленное образование костной мозоли
    Красная волчанка
    Энтероколит, протекающий с остеопорозом
    Хронические гастрит с ахлоргидрией, энтерит с синдромом мальабсорбции, панкреатит с секреторной недостаточностью
    Геморрагический диатез
    Туберкулёз
    Артриты
    Псориаз
    Поллинозы
    В пери- и постменопаузе
    Тетания, вызванная нарушением паращитовидных желез
    Для повышения иммунитета</item>
		<item>Витамин С является мощным антиоксидантом:

    Он способствует окислительно-восстановительным процессам.

    Участвует в синтезе проколлагена и коллагена, стероидных гормонов и катехоламинов.

    Регулирует свёртываемость крови, необходим для кроветворения, нормализует проницаемость капилляров, обладает противоаллергическим и противовоспалительным действием.

    Является фактором защиты от последствий стресса, повышает устойчивость к инфекциям и предупреждает появление раковых заболеваний – из-за истощения его запасов у онкологических больных развиваются симптомы витаминной недостаточности.

    Предупреждает рак толстой кишки, мочевого пузыря, пищевода, эндометрия.

    Помогает организму лучше выводить токсичные вещества, такие как свинец, медь и ртуть.

    Делает более устойчивыми фолиевую и пантотеновую кислоты, витамины В1, В2, Е, А.

    Предохраняет стенки сосудов от отложения холестерина.

    Помогает быстрее справляться со стрессом, защищая организм от токсинов и способствуя выработке стрессовых гормонов (они необходимы, чтобы действовать в стрессовых ситуациях).


Взаимодействие


Его приём может повлиять на другие принимаемые препараты – снижать или, наоборот, усиливать их действие:

    Снижает эффект антидепрессантов, гепарина.

    Повышает концентрацию антибиотиков (тетрациклинов) в крови, что может привести к аллергическим реакциям (появление сыпи, зуда, покраснение кожи).

    Плохо усваивается при приёме противозачаточных препаратов и аспирина.

    Быстро выводится с мочой при приёме барбитуратов (снотворных).

    Лучше усваивается с витамином Е и наоборот – витамин Е лучше усваивается с «аскорбинкой».

    Препятствует всасыванию цианокобаламина и приводит к образованию из него вредных веществ.


В каких продуктах содержится витамин С
Наиболее богаты аскорбиновой кислотой цитрусовые, киви (читайте про полезные свойства киви), чёрная смородина, шиповник, томаты, лук, красный перец, листовые овощи (капуста, салат, брокколи, цветная, брюссельская капуста), почки, печень, картофель.

Обозначается в качестве пищевой добавки как Е300. 
Суточная потребность витамина C


Витамин Ц не образуется в организме человека, он поступает только с продуктами питания или в виде добавки к пище. Быстро расходуется, а через 4 часа его излишек полностью выводится из организма.

Для детей суточная потребность составляет 30-75 мг, для взрослых – 50-120 мг в сутки. При выполнении тяжёлой работы, беременности, инфекционных заболеваниях, вредных привычках (алкоголь, курение) потребность в нём увеличивается.

Характер питания тоже играет не последнюю роль. Так, если в рационе преобладают лишь углеводы, то потребность в «аскорбинке» становится значительно выше. Недостаток животных и растительных белков является причиной снижения всасывания витамина С.

Последствия нехватки и избытка


Гиповитаминоз:


Дефицит витамина C значительно снижает активность иммунной системы, увеличивает тяжесть и повышает частоту желудочно-кишечных и респираторных заболеваний. Недостаток приводит к тому, что лейкоциты в 2 раза меньше уничтожают попавшие в организм человека болезнетворные бактерии, из-за чего человек запросто может заболеть ОРВИ.

Недостаточность может быть как эндогенная (когда витамин С плохо усваивается и всасывается), так и экзогенная (когда его не хватает в продуктах питания).

Симптомы:

    плохое заживление ран
    кровоточивость дёсен
    лёгкое появление синяков
    выпадение зубов
    потеря волос
    вялость
    сухость кожи
    суставная боль
    общая болезненность, раздражительность
    ощущение дискомфорта, депрессия


Гипервитаминоз:


Несмотря на то, что аскорбиновая кислота хорошо переносится в высоких дозах, при её передозировке возможны следующие симптомы:

    Развитие диареи.
    Гемолиз (изменения красных кровяных клеток) – возникает при отсутствии специфического фермента глюкозо-6-фосфатдегидрогеназы.
    При одновременном приёме с аспирином может появиться раздражение желудка, а впоследствии развиться язва.
    Дефицит в организме цианокобаламина.
    Повреждение эмали зубов (после приёма следует чистить зубы и полоскать рот).
    Угнетение функции инсулярного аппарата поджелудочной железы – поэтому большие дозы противопоказаны для больных сахарным диабетом, тромбофлебитами, с повышенной свёртываемостью крови.


Показания


    Гипо- и авитаминоз.

    Обеспечение потребности в следующих случаях:
        период роста;
        беременность и лактация;
        переутомление;
        тяжёлая физическая работа;
        выздоровление после тяжёлой болезни;
        геморрагический диатез;
        передозировка антикоагулянтов;
        кровотечения (носовые, маточные, лёгочные и др.);
        интоксикация и инфекционные заболевания;
        нефропатия беременных;
        болезнь Аддисона;
        заболевания печени;
        дистрофия;
        переломы костей и вялозаживающие раны.</item>
		<item>Биотин известен как витамин В7, Н и кофермент R. У него существует 8 различных форм, но лишь одна из них – D-биотин – полностью биологически активна и находится в природных соединениях. Молекулу биотина составляют тетрагидро имидазольное и тетрагидротиофеновое кольца, в последнем кольце один из атомов водорода замещён на валериановую кислоту. Способствует метаболизму жирных кислот, процессу глюконеогенеза.

Открытие


Открыл биотин в 1901 году Уильдерс, который установил вещество для роста дрожжей и назвал его «биосом», что с греч. означает «жизнь».

Дальнейшие исследования витамина В7 продолжил биолог Бетеман в 1916 году. Он кормил лабораторных крыс яичным белком как основным источником протеинов, и в итоге заметил, что у животных выпадала шерсть, появились поражения кожи и нарушения мышечных функций. Затем он заменил свежий желток на варёный, что позволило избежать появления вышеперечисленных симптомов.

В кристаллическом виде данное вещество впервые выделил Ф. Кёгль в 1935 году из желтка яиц и назвал его «биотином».

Промышленное производство началось в 1949 году благодаря методу, разработанному Штернбахом и Голдбергом. В качестве исходного материала они использовали фумаровую кислоту, в результате чего получили чистый D-биотин, соответствующий природному соединению.

Действие


Усваивается витамин B7 в верхней части тонкого кишечника. Наибольшие концентрации обнаружены в почках и печени. В научной литературе нет достаточных данных о переносе и хранении витамина в организме человека и животных.

Что касается измерения, то известно несколько способов его количественной оценки. Применяют в основном микробиологические пробы на дрожжах и бактериях. К другим методам относят радиоизотопный, ферментный, колориметрический, газовую хроматографию и метод связывания белков. В лекарственных препаратах витамин представлен в таких препаратах, как медобиотин, волвит, деакура.

Как действует биотин на организм человека?


    В витамине В7 находится сера, важная для здоровья кожи, ногтей и волос – поэтому его прозвали «витамином красоты».

    Способствует углеродному обмену – без него организм не получил бы нужной жизненной энергии.

    Взаимодействует с инсулином (гормоном поджелудочной железы), тем самым регулируя уровень сахара в крови и предотвращая возникновение диабета.

    Контролирует процессы глюконеогенеза, помогая участвовать глюкозе в обмене веществ.

    Способствует сжиганию жира и усвоению белков.

    Принимает участие в синтезе полезной микрофлоры кишечника, «сотрудничая» с пантотеновой и фолиевой кислотами, кобаламином.

    Необходим для поддержания нервной системы.


Взаимодействие


Для повышения активности необходим совместный приём с магнием. Биотин легко окисляется кислородом. Процесс усвоения витамина B7 нарушается жирами и маслами при длительном воздействии воздуха или высокой температуры. 
Присутствует практически во всех продуктах, но в малом количестве. Больше всего его содержится в почках, печени, дрожжах, сое, арахисе, орехах, цветной капусте. Чуть поменьше – в шпинате, помидорах, яйцах (не сырых), грибах, неочищенном рисе, моркови, твороге, хлебе из муки грубого помола, миндале, сардинах, крабах.

Суточная доза витамина B7


Для взрослого человека она составляет около 30-100 мкг. Потребность увеличивается на 20 мкг во время беременности и лактации. При неправильном питании организму также требуется дополнительное количество с пищей или в составе витаминных комплексов.

Последствия нехватки (гиповитаминоз)


Что приводит к В7-гиповитаминозу?

    Наследственность;

    Злоупотребление диетами, ограничивающими нормальное питание;

    Применение сульфаниламидных препаратов и антибиотиков, угнетающих здоровую микрофлору кишечника;

    Постоянное употребление сахарина, который негативно влияет на метаболизм и усвоение, а также угнетает микрофлору;

    Нарушения пищеварения, связанные с атрофией тонкого кишечника и слизистой оболочки желудка;

    Употребление сырых яиц, так как их белок содержит гликопротеид авидин, который плохо взаимодействует с биотином;

    Употребление продуктов, содержащие консерванты (при их нагревании образуется сернистый ангидрид – контактируя с воздухом он разрушает витамин В7). Обычно их обозначают на упаковке Е221 – Е228.


Как проявляется гиповитаминоз?


    поражения кожи рук и ног;
    депрессия, сонливость;
    бледный гладкий язык;
    нездоровый оттенок и сухость кожи;
    гипотония;
    анемия;
    высокий уровень сахара и холестерина в крови;
    тошнота и потеря аппетита;
    замедление роста;
    ухудшение состояния волос.


Показания


Применяется B7 как профилактическое или лечебное средство при биотин-дефицитных состояниях:

    Заболевания волос (себорея волосистой части головы и перхоть, нарушение роста и структуры волос, пигментации (седина), алопеция);

    Кожные болезни (нарушения процессов ороговения кожных покровов, функции сальных желез кожи);

    Заболевания ногтей (структурные изменения и изменения роста ногтевой пластины);

    Изменения психоэмоциональной сферы (депрессия, утомляемость, раздражительность);

    Синдром мальабсорбции;

    Наследственные нарушения обмена с дефицитом биотинидазы.</item>
		<item>Инозитол называют витамином В8, однако известно, что 75% его суточной потребности организм вырабатывает самостоятельно, поэтому его чаще относят к витаминоподобным веществам.

Открытие


В 1848 году немецкий химик Либих открыл инозитол, однако внесли это вещество в классификацию витаминов в 1902 году, присвоив ему название В8. Инозитол также называют инозитом, а также «витамином юности».

Действие


Большое количество инозитола сосредоточено в слезах, жидкости хрусталика глаза и нервных клетках. В организм он поступает в виде глюкозы, после чего синтезируется в инозит (конечный продукт). Опыты на мышах показали, что если в пище будет отсутствовать этот водорастворимый витамин, то наблюдается остановка роста, жировая инфильтрация печени, отложение в ней холестерина, потеря шерстяного покрова. При добавлении животных экстрактов из печени все симптомы исчезали. Это вещество назвали фактором против алопеции и идентифицировали с фосфорным эфиром инозита.

В крови инозит в свободной форме находится в концентрации 0,37-0,76 мг/дл. Выводится с мочой в небольшом количестве – до12 мг в сутки, однако данная цифра резко возрастает при хроническом нефрите и сахарном диабете.

Как действует витамин В8 на организм человека?


    Помогает нормально проходить нервным импульсам, синтезироваться жирам;
    Сохраняет здоровыми печень, волосы и кожу;
    Растворяет холестерин;
    Уберегает от хрупкости стенки сосудов;
    Поддерживает двигательную активность желудка и кишечника;
    Оказывает мощный липотропный эффект, предупреждает развитие дистрофии при злокачественных образованиях.


Инозит находится и в спинномозговой жидкости, где его концентрация остаётся такой же при эпидемическом энцефалите и менингите, однако начинает увеличиваться при туберкулёзном менингите. Если он отсутствует в рационе питания, то это отрицательно сказывается на функции желудочно-кишечного тракта – происходит нарушение двигательной активности желудка и кишечника. Даже в раннем младенчестве инозит имеет существенное значение.

Взаимодействие


    Инозитол лучше усваивается в сочетании с витамином Е, а вместе с холином образует лецитин.

    Приём сульфаниламидов и некоторых других лекарственных средств может подавлять его образование в микрофлоре кишечника.

    Инозит, находящийся в тёмной листовой зелени и других овощах с фитиновой кислотой (гексафосфат инозита), начнёт связывать в кишечнике железо, цинк и кальций, а также препятствовать нормальному их усвоению.

    Эффективность инозитола резко снижается при одновременном приёме эстрогенов.
    Лучший пищевой источник инозитола – масло из семян кунжута. Затем следуют говяжье сердце, бобы, цельные крупы, соя, грейпфрут, икра рыб, тёмно-зелёная овощная зелень, пивные дрожжи, чечевица, репа.

Суточная доза витамина B8


Для взрослого человека составляет около 500-1000 мг. Более высокая потребность в этом веществе требуется любителям кофе, лицам, страдающим алкогольной зависимостью, а также больным диабетом.

Последствия нехватки


При дефиците витамина B8 у людей появляется излишняя раздражительность, бессонница, они страдают частыми запорами. Болезни кожи и облысение также указывают на недостаток инозитола в организме. Явным признаком нехватки у детей является остановка их роста.

Кофеин и алкоголь разрушают инозит, поэтому важно исключить эти вещества, чтобы избежать негативных последствий.

Показания к применению


    тяжёлые формы тревоги, депрессия;
    атеросклероз;
    повышенные умственные нагрузки;
    циррозы, гепатиты, жировая дистрофия печени;
    бессонница;
    диабетическая невропатия;
    нарушения речи;
    ожирение, избыточная масса тела;
    гиперактивность и/или дефицит внимания;
    кожные высыпания;
    алкогольные невропатии;
    бесплодие;
    выпадение волос, ранее старение кожи;
    болезнь Альцгеймера;
    недоношенным детям.</item>
		<item>Фолиевая кислота является водорастворимым витамином, необходимым для роста и развития иммунной и кровеносной систем. К ней относятся и её производные: ди-, три-, полиглутаматы и др. Все они объединены под названием фолацин.Открытие
В 1931 году учёным удалось выявить способность некоего вещества в дрожжах положительно влиять на симптомы малокровия у беременных женщин. Через 10 лет было установлено, что это соединение находится в листьях шпината и петрушки. Именно поэтому от слова «folium», что значит с лат. «лист», стали называть обнаруженное биологически активное вещество «фолиевой кислотой». Её также называют фолацином или витамином В9. Впервые была синтезирована в лабораторных условиях в 1945 году.

Научные эксперименты показали, что это вещество обеспечивает синтез нуклеиновых кислот, отвечающих за рост и деление клеток.

Действие


Фолиевая кислота участвует в деятельности органов кроветворения, оказывает благоприятное действие на печень и кишечник, воздействует при макроцитарной анемии, повышает количество холина в печени и предотвращает её жировую инфильтрацию.

Все знают, что во время беременности её обязательно нужно принимать. Она формирует нервные клетки эмбриона и влияет на его нормальное развитие. Если на ранних сроках ежедневно принимать нужное количество, то можно предупредить дефекты нервного ствола плода, такие как анэнцефалия и расщепление позвоночника.

Витамин В9 предотвращает рождение недоношенных детей, преждевременные роды и прорыв околоплодной оболочки. Это просто незаменимое средство для снятия послеродовой депрессии. Поэтому-то он действительно оправдал своё название «женский витамин». Иммунная система, нормальное образование и деятельность белых кровяных телец также невозможны без непосредственного участия витамина B9.

В высоких дозах он обладает эстрогеноподобным действием: замедляет наступление менопаузы и ослабляет её проявления, у девушек-подростков корректирует задержку полового развития.

Нехватка фолиевой кислоты чаще характерна для людей, страдающих псориазом. При совместном приёме с кобаламином она выравнивает потерю пигментации и помогает при акне.

Взаимодействие


Лучше всего принимать фолиевую кислоту вместе с цианокобаламином и витамином С. Её всасывание нарушает приём антиметаболитов, антигиперлипидемических средств, сульфаниламидов и спиртосодержащих препаратов. Для беременных будет интересно почитать статью: «Фолиевая кислота при беременности».

Вымыванию способствуют кортикостероидные гормоны, а снижению уровня содержания – приём аспирина в высоких дозах.

К сильному дефициту приводит эстрогенозаместительная терапия, противоэпилептические средства (производные гидантоина, барбитураты), противотуберкулёзные лекарства.

К нарушению обмена приводит приём нитрофурановых препаратов.
Те полезные бактерии, которые обитают в кишечнике и вырабатывают витамин B9, не могут полностью восполнить суточную потребность организма в этом веществе. К растительным источникам, где он содержится больше всего, относятся пророщенные зёрна пшеницы, лук-порей (читайте про полезные свойства лука-порея), шпинат, салат, капуста, петрушка, бобовые культуры, овсяная и гречневая крупы, морковь, свёкла, орехи, тыква, томаты, финики, грибы.

К пище животного происхождения относят куриную, говяжью и свиную печень, говядину, баранину, свинину, яичный желток, рыбу (камбала, сельдь, тунец, сардина), молоко и кисломолочные продукты.

Важно знать, что овощи и мясо при варке теряют до 90% фолиевой кислоты, при жарении – на целых 95%. А сваренное вкрутую яйцо лишается до 50% витамина В9!

Чтобы витамин не разрушался при нагревании, следует готовить продукты быстро и с закрытой крышкой. Если овощи и зелень можно есть сырыми, то лучше вообще не подвергать их термообработке.

Чтобы кишечная флора была здоровой и лучше синтезировала фолиевую кислоту, нужно часто употреблять биокефир и живые йогурты (лучше сделать домашний йогурт), принимать комплексы с бифидобактериями. Все они восстанавливают микрофлору, особенно после приёма антибиотиков. Большую пользу может принести парное молоко (с большим содержанием фолиевой кислоты), чего не скажешь о кипячёном и пастеризованном молоке.

Суточная потребность витамина B9


Для взрослого человека она составляет всего 200 мкг в сутки при условии, если принимать регулярно. Беременные женщины нуждаются в ней в 2-3 раза больше – всё зависит от беременности и состояния здоровья.

Дополнительное количество требуется тем, кто ведёт подвижный образ жизни, а также детям и подросткам для обеспечения нормального роста и развития.

Показания


    гипо- и авитаминоз В9;
    макроцитарная, гемолитическая, мегалобластная анемии;
    несбалансированное питание;
    алкоголизм;
    глоссит;
    интермиттирующая лихорадка;
    гемодиализ;
    гастрэктомия;
    болезни ЖКТ и гепатобилиарной зоны (глютеновая энтеропатия, тропическая спру, синдром мальабсорбции, персистирующая диарея, алкогольный цирроз печени, печёночная недостаточность);
    беременность (при лекарственной, алкогольной или никотиновой зависимости, многоплодная беременность);
    длительный стресс;
    период лактации;
    одновременное применение анальгетиков, противосудорожных средств, эстрогенов, эритропоэтина, сульфасалазина;
    новорожденные с низкой массой тела.


Последствия нехватки и избытка фолиевой кислоты


Гиповитаминоз:

    Анемия, «красный язык»
    Усталость, апатия
    Беспокойство, бессонница
    Поседение
    Нарушение пищеварения
    Затрудненное дыхание
    Замедление роста
    Врождённые дефекты потомства
    Проблемы с памятью


Гипервитаминоз:

    Повышение возбудимости
    Диспепсия
    Гипертрофия и гиперплазия эпителиальных клеток почек
    Снижение в крови концентрации цианокобаламина (при длительном применении больших доз)</item>
		<item formatted="false">Витамин В6 в пищевых продуктах встречается в 3-х видах: пиридоксаль, пиридоксин, пиридоксамин. Бесцветные кристаллы пиридоксина обладают горьковатым вкусом.

Открытие


История открытия пиридоксина связана с поисками средств для лечения пеллагры – тяжелейшей болезни, распространённой до середины прошлого века. Гольдбергер в 1926 году сделал вывод, что проявления пеллагры не поддаются воздействию витаминов В1 и В2, но проходят под действием дрожжей, которыми скармливали животных. Неизвестный компонент в дрожжах был назван «крысиным фактором», а позже, в 1936 году, его уже смогли выделить, синтезировать и назвать витамином В6. Однако пеллагру человека он вылечить не смог – виной всему был недостаток никотиновой кислоты (витамина РР).

Вскоре учёные выяснили, что процесс переаминирования аминокислот (составляющих белка) возможен только при участии пиридоксина.

И только в 1944 году американцу Е. Снеллу удалось выделить ещё 2 разновидности этого витамина: пиридоксамин и пиридоксаль.

Действие


Самой главной деятельностью витамина B6 является обеспечение обмена аминокислот, которые являются «кирпичиками» жизненно необходимых белков. От того, насколько наш организм усвоит количество белков, будет зависеть состояние здоровья. Поэтому при чрезмерном употреблении мяса или белковой пищи, организм для усвоения этих компонентов «расходует» практически весь пиридоксин из печени и кишечника, что является причиной его недостатка.

То же самое происходит и во время борьбы со стрессом: истощается весь резерв витамина и опять возникает его нехватка. Всё это даёт начало нарушения обмена аминокислот и появлению различных заболеваний.

Пиридоксин играет также важную роль в реакциях углеродного обмена: накопленные в печени и мышцах углероды поступают в кровь, что даёт клеткам нужное количество глюкозы для выработки энергии.

Взаимодействие


Даже при нагревании в присутствии щелочей и кислот пиридоксин довольно устойчив. Он растворим в воде и этиловом спирте. Солнечные лучи его быстро разрушают. Пиридоксин усваивается организмом в 4 раза лучше, если принимать его с рибофлавином.

В присутствии кобаламина и фолиевой кислоты витамин В6 преобразует аминокислоту метионина в соединение, нужное для укрепления соединительных тканей. В случае отсутствия данных витаминов в клетках начинает образовываться вредное вещество, вызывающее негативные изменения в костной ткани.

Разрушают витамин B6 противозачаточные таблетки: уже через 3 часа после приёма таких препаратов его уровень в крови снижается на 20%.

К дефициту могут также приводить противотуберкулёзные, противосудорожные препараты. 
Проростки зёрен пшеницы, соевые бобы, бананы, авокадо (узнайте про свойства авокадо), шпинат, грецкие орехи, отруби, мясо птицы, печень, рыба.

Суточная потребность B6


Для взрослого человека она составляет 2-3 мг в сутки.

Повышенные дозы витамина В6 необходимы в следующих случаях:

    Физиологический и психологический стресс;
    Заболевания сердца;
    Тяжёлые физические нагрузки и занятия спортом;
    Приём противозачаточных средств;
    Инфекционные болезни;
    Недостаток сахара в крови;
    Беременность и кормление грудью;
    При наступлении менопаузы и во время менструального цикла.


Последствия нехватки и передозировки


Гиповитаминоз:

    Наблюдается потеря аппетита и снижение массы тела;
    Развивается анемия (читайте про другие причины анемии);
    Возникает дезориентация, нарушается память, внимание;
    Кожа становится лимонно-жёлтого оттенка, возникают дерматиты;
    Появляются головные боли, возбудимость, утомляемость.


Гипервитаминоз характеризуется нарушением кровообращения в конечностях и в некоторых случаях появлением аллергических реакций. Дозы от 200 до 5000 мг являются причиной онемения и ощущения покалывания в руках и ногах, потери чувствительности в этих же областях.

Показания


    В6-гиповитаминоз;
    Анемия;
    Токсикоз беременных;
    Лейкопения;
    Заболевания нервной системы (невриты, радикулиты, паркинсонизм, болезнь Литтла, невралгии);
    Воздушная и морская болезнь;
    Заболевание Меньера;
    Острые и хронические гепатиты;
    Дерматиты;
    Детский аутизм и энурез.</item>
		<item>Действие


Попадая в организм, пантотеновая кислота превращается в пантетин, который находится в составе коэнзима А. Последний участвует в ацетилировании и окислении. Вообще коэнзим А является одним из немногих веществ, которое участвует в метаболизме одновременно белков, жиров и углеводов.

Одним из важнейших свойств витамина В5 считается способность стимулировать производство глюкокортикоидов – гормонов надпочечников, что позволяет использовать его для лечения артрита, колита, болезни сердца и аллергии.

Витамин В5 формирует антитела, помогает усвоению других витаминов, синтезу нейротрансмиттеров, нормализации липидного обмена и активизации окислительно-восстановительных процессов в организме.

Взаимодействие


    Пантотеновая кислота при термической обработке теряет до 50% полезных свойств.

    Пантотенат кальция способен усилить эффективность сердечных гликозидов.

    Нейтрализует токсическое действие стрептомицина и препаратов против туберкулёза.

    Необходим для метаболизма и нормального поглощения фолиевой кислоты.


Суточная доза витамина В5


Для взрослых она составляет 4-7 мг. Повышенная потребность: при тяжёлых физических нагрузках, во время беременности и кормления грудью.

Бобовые, зелёные листовые овощи, цельные зерновые культуры, фундук, дрожжи, овсяная и гречневая крупы, почки, печень, сердце, мозг, молоко, цветная капуста, яйца, икра рыб.

Последствия нехватки и избытка (гипо- и гипервитаминоз)


К дефициту витамина В5 могут привести болезни тонкого кишечника с синдромом мальабсорбции, малое содержание в пище жиров, белков, а также длительный приём сульфаниламидов и антибиотиков. При этом наблюдаются депрессия, усталость, головные боли, расстройство сна, тошнота, повышенная утомляемость, покраснение кожи стоп, мышечные боли, покалывание, жжение, диспепсические расстройства, онемение пальцев ног, язва желудка и 12-перстной кишки.

Токсичность пантотеновой кислоты сведена к нулю, так что опасности передозировки не существует.

Показания


В качестве лекарственного средства применяют витамин В5 для лечения следующих заболеваний:

    Полиневриты, парестезии, невралгии;
    Нарушения обменных процессов;
    Бронхиальная астма, бронхиты;
    Трофические язвы, ожоги;
    Аллергические реакции (сенная лихорадка, дерматиты и др.);
    Токсикоз беременных;
    Туберкулёз;
    Гипертиреоз;
    Хронические заболевания печени, панкреатит;
    Гипомоторная дискинезия кишечника.
    Недостаточность кровообращения;


Витамин B5 в хирургии применяют в качестве средства по устранению атонии кишечника после операций на желудочно-кишечном тракте. </item>
		<item>Действие


Наряду с другими витаминами группы В, ниацин помогает организму вырабатывать энергию, участвуя в образовании ферментов энзимов. Последние превращают углеводы в энергию.

Никотиновая кислота может синтезироваться в кишечнике из поступающего с пищей триптофана при обязательном участии витаминов В2 и В6 – поэтому так важно придерживаться сбалансированного и разнообразного питания. Кроме этого, она синтезирует жирные кислоты, поддерживает работу пищеварительной и нервной системы. Витамин В3 помогает образованию красных кровяных телец, необходим для секреции желудочного сока и желчи.

Ещё одной функцией является способность поддерживать содержание глюкозы и вырабатывать недостающую энергию. Этот витамин способствует улучшению памяти, синтезу половых гормонов и даже применяется для лечения некоторых психических расстройств, например, шизофрении.

Для мозга он так же важен, так как при его дефиците у человека происходит потеря памяти и способность к ассоциациям. Это весьма распространено у лиц старше 60 лет. Очень часто такие симптомы могут быть приняты за старческий маразм.

Как ещё действует витамин В3?


    Уменьшает вязкость крови, способствует её текучести и способности «просачиваться» через склерозированные сосуды.

    Повышает содержание в крови соматотропного (анаболитического) гормона. Внутривенное введение никотиновой кислоты сильно стимулирует надпочечники, что используется даже для купирования приступа бронхиальной астмы, а также повышения противоаллергического и противовоспалительного потенциала организма.

    За счёт сосудорасширяющего действия снижает артериальное давление и оказывает заметное общетонизирующее и общеукрепляющее действие. Приём ниацина сопровождается жаждой деятельности и ощущением бодрости.

    Сильно повышает кислотность желудочного сока, усиливает работу всех желез. Однако при язве желудка (читайте про симптомы язвы желудка) и 12-перстной кишки принимать его нежелательно.

    За счёт стимуляции синтеза серотонина усиливает процессы внутреннего торможения в центральной нервной системе, что позволяет использовать этот метод для лечения нервозов и депрессии. Кроме этого, приём витамина может снять болезненную тягу к алкоголю и курению.


Взаимодействие витамина B3


Необходимо соблюдать осторожность при лекарственном комбинировании с антикоагулянтами, гипотензивными средствами, и ацетилсалициловой кислотой.

Никотиновая кислота способна снижать токсичность неомицина. 
Суточная доза витамина В3


Для взрослого человека независимо от пола она составляет 15-20 мг.

Повышенные дозы витамина В3 необходимы:

    Людям с хроническими заболеваниями и тем, в чьём рационе не хватает достаточного количества питательных веществ и калорий;
    Женщинам в период лактации и беременности;
    Спортсменам при тяжёлых физических нагрузках;
    Лицам, злоупотребляющим алкоголем, курением и страдающим наркозависимостью.
Белое куриное мясо, арахис, почки и печень крупного рогатого скота, лосось, картофель (читать про пользу картофеля), пивные дрожжи, тунец, пшеничные отруби, соя, хлеб из муки грубого помола, сушёные белые грибы.

Травы, богатые ниацином: корень лопуха, люцерна, котовник кошачий, ромашка, кайенский перец, очанка, песчанка, семя фенхеля, женьшень, пажитник сенной, мята перечная, петрушка, щавель, шиповник, шалфей, красный клевер, листья малины.

Показания


    Гипо- и авитаминоз РР: синдром мальабсорбции, несбалансированное питание, пеллагра, гастрэктомия, быстрое похудание, болезнь Хартнула (нарушение усвоения некоторых аминокислот), заболевания ЖКТ (персистирующая диарея, болезнь Крона, тропическая спру, глютеновая энтеропатия).

    Состояния повышенной потребности: заболевания гепатобилиарной области (цирроз, гепатиты), длительная лихорадка, гипертиреоз, злокачественные опухоли, хронические инфекции, стресс, беременность (особенно на фоне многоплодной беременности, лекарственной и никотиновой зависимости), лактация.

    Неврит лицевого нерва, колиты, длительно незаживающие трофические язвы и раны.

    Ишемические нарушения мозгового кровообращения, болезни сосудов конечностей, моче- и желчевыводящих путей.

    Гиперлипидемия.


Последствия нехватки и избыток никотиновой кислоты


    Головная боль, головокружение;
    Раздражительность, снижение аппетита, потеря массы тела;
    Сухость и бледность кожи;
    Снижение иммунитета;
    Запоры;
    Бессонница;
    Симптомы пеллагры (при длительном дефиците).


Признаки избытка витамина В3: обмороки, кожная сыпь, зуд. </item>
		<item>Действие рибофлавина


Он улучшает процесс энергетических механизмов, помогает сжигать сахар. В соединении с фосфорной кислотой и белками, в присутствии микроэлементов (например, магния) создаёт ферменты, которые нужны для транспортировки кислорода и обмена веществ сахаридов.

Рибофлавин совместно с фолиевой кислотой участвует в образовании новых кровяных телец костного мозга и вместе с тиамином помогает лучше усваивать железо. Поэтому больным анемией и беременным женщинам назначают препараты железа с фолиевой кислотой и витамином В2.

Какие факторы снижают содержание рибофлавина?


Он разрушается под влиянием недостаточной или повышенной функции щитовидной железы, а также лекарств, борной кислоты и пероральных противозачаточных средств.

Все характерные свойства данного вещества должны учитываться при приготовлении пищи. Если готовить продукты в открытой кастрюле и сливать воду, то потери витамина будут велики. Он также распадается при размораживании говяжьего мяса и овощей в течение 14 часов на свету. Для сохранения нужного количества витаминов желательно размораживать продукты в духовке, завернув в алюминиевую фольгу, или класть их прямо в кипяток.

В пищевой промышленности он используется как пищевой краситель (Е101) или для обогащения продуктов.

Взаимодействие


    Рибофлавин подвержен солнечному свету, плохо растворим в воде, этаноле, не растворим в ацетоне, диэтиловом эфире, бензоле, хлороформе. Быстро «гибнет» в щелочной и сохраняется в кислой среде.

    Тиреоидин усиливает преобразование витамина B2 в его активные коферментные формы.

    Применяемый при психозах и депрессиях хлорпромазин ингибирует превращение рибофлавина в коферментную форму, а спиронолактон блокирует его.

    Препаратами, способными ингибировать метаболизм рибофлавина, являются имипрамин, трициклические антидепрессанты и амитриптилин.

    Потерю (экскрецию) витамина В2 способна увеличивать борная кислота, тогда как при лечении отравления борной кислотой, наоборот, используют рибофлавин.


Суточная доза


Для женщин она составляет 1,2 мг, для мужчин – 1,6 мг. В большем количестве (3 мг) нуждаются беременные женщины, а также употребляющие много мяса и белковых продуктов. 
В каких продуктах содержится витамин В2


Больше всего содержится в пекарских сушёных дрожжах, затем по убыванию следуют свежие дрожжи, молоко в порошке, макрель, миндаль, какао, куриные яйца и перепелиные яйца, телятина, арахис, сухие стручковые, мука, баранина, говядина, гречневая крупа, овсяные хлопья, шпинат, зелёный горошек, цветная капуста, картофель, творог.

Следует знать, что:


    Чем мягче творог, тем больше в нём сыворотки, а значит и витамина B2.

    Молоко в стеклянной посуде теряет больше рибофлавина на дневном свету (например, у окна).

    За пару часов молоко в прозрачных бутылках может потерять до 50% этого витамина.

    Часть витамина будет потеряна, если мыть овощи в большом объёме воды, а также это происходит при долгом хранении (около 1% в день).


Последствия нехватки (гиповитаминоз) и передозировка


    Слабость;
    Снижение аппетита, потеря массы тела;
    Головная боль, жжение кожи;
    Нарушение сумеречного зрения, резь в глазах;
    Угловой стоматит;
    Воспаления слизистой языка и ротовой полости;
    Себорейный дерматит губных складок и носа;
    Выпадение волос, кожные дерматиты;
    Блефарит, конъюнктивит (узнайте про симптомы конъюнктивита);
    Замедленная умственная реакция, задержка роста.


Человеческий организм не способен накапливать рибофлавин, практически любой избыток будет выведен вместе с мочой. Единственное, что может указывать на его избыток, это окрашивание мочи в ярко-жёлтый цвет.

Показания


    Гипо- и арибофлавиноз;
    Гемералопия;
    Глазные болезни;
    Долго незаживающие раны и язвы;
    Хронические гепатиты, колиты, энтероколит;
    Нарушение функции кишечника;
    Лучевая болезнь;
    Астения;
    Ревматизм;
    Болезнь Боткина;
    Недостаточность кровообращения;
    Тиреотоксикоз;
    Работа с ядовитыми веществами и солями тяжёлых металлов.</item>
		<item>Действие амигдалина


В научном мире так и продолжаются споры о возможном противоопухолевом эффекте витамина В17. В нетрадиционной медицине говорят о том, что Древние цивилизации Китая и Египта использовали в качестве лекарства горький миндаль, а он-то как раз содержит большое количество амигдалина. Некоторые даже утверждают, что среди азиатского населения практически нет раковых заболеваний, якобы всё из-за употребления в пищу большого количества амигдалинсодержащих плодов. Вследствие таких предположений появилась следующее утверждение: либо при недостатке амигдалина человек становится более подверженным к злокачественным опухолям, либо данное вещество начинает избирательно действовать на раковые клетки ещё на ранней стадии болезни.

В итоге некоторые фармацевтические предприятия начали выпускать препараты с содержанием амигдалина. После этого американской организацией FDA (Управлением по контролю качества пищевых продуктов и медикаментов) начались полномасштабные клинические исследования вроде бы «чудодейственных» препаратов с витамином В17. Проведённые испытания позволили сделать вывод, что этот витамин не приносит какого-либо положительного эффекта при лечении рака. Более того, на сегодняшний день FDA официально запретило применять амигдалинсодержащие препараты из-за их высокой токсичности. 
Важно знать, что при поступлении в организм человека избыточного количества витамина В17, может значительно ухудшиться самочувствие вследствие интоксикации.

Взаимодействие


При нагревании витамин B17 легко растворяется в этиловом спирте и воде. Молекула амигдалина под действием некоторых ферментов распадается на составные части, одной из которых является вещество, называемое цианистым водородом (водный раствор известен как синильная кислота). Все они очень ядовиты для человека и могут навредить даже в самых малых дозах. Его распад является причиной тяжёлых форм отравления.

Суточная потребность


Амигдалин токсичен и в случае приёма может привести к тяжелейшей интоксикации. Поэтому нецелесообразно включать продукты с этим веществом в рацион человека и вообще говорить о суточной дозе.

В каких продуктах содержится витамин B17


Амигдалин обнаружен в горьком миндале и косточках: персика, абрикоса, слив, вишен (читайте про вред вишни). В небольшом количестве он присутствует в семенах яблок и груш, листьях лавровишни и черёмухи, молодых побегах рябины, льняном семени. Для получения в промышленности используют только горький миндаль.</item>
		<item>		Действие


В лечебной практике используются соли пангамовой кислоты и комплексное соединение с аргинином. Пангамат кальция применяется при сердечнососудистых заболеваниях, оказывая липотропное действие и антигипоксический эффект. Хорошие результаты были получены при лечении атеросклероза. Препарат снижает гипоксию ткани и положительно влияет на липидный обмен: увеличивается содержание альбуминов и лецитина, а уровень Р-липопротеидов и холестерина снижается.

Весьма положительные данные были получены в ходе использования пангамата кальция в терапии облитерирующего эндартериита. Болевой синдром снижался или полностью исчезал, температура в дистальных отделах конечностей повышалась – всё это говорило об улучшении кровообращения в пораженной конечности.

Витамин В15 также считается донором метильных групп, что позволяет использовать его в терапии заболеваний печени – гепатитов и циррозов. Пангамат кальция в данных случаях нормализует пигментный обмен, уменьшает желтуху и снижает содержание билирубина в крови.

Таким образом, действие пангамата кальция довольно широко применяется в клинической практике. Больше всего материала экспериментальных данных по расшифровке действия пангамовой кислоты накоплено в отношении сердечнососудистых заболеваний и печени.

Для спортсменов витамин В15 приобретает важное значение, так как позволяет переносить аноксию (кислородное голодание). При выполнении сложных физических упражнений спортсмены теряют большое количество энергии, вырабатывающейся кислородом при окислении питательных веществ. Во время напряжённых соревнований или дыхательных тренировок окислительные процессы происходят намного быстрее. В этом случае весь кислород, поступивший в кровь, расходуется мгновенно. Кислорода становится недостаточно, в результате этого затормаживается вся выработка энергии. Получается, что спортсмен, даже при правильной организации тренировок, не сможет выполнить больше повторений упражнения. Витамин В15 в некоторой степени уменьшает кислородное голодание и помогает мышечной ткани быстрее восстановиться. Поэтому в рационе спортсмена должно быть достаточное количество пангамовой кислоты, что определит в дальнейшем его успехи и достижения.

Пангамовая кислота действует как главная составляющая в синтезе веществ креатинфосфата и креатина, обеспечивающих энергетический обмен клеток. Дело в том, что во время интенсивной физической работы мышечные волокна ещё больше нуждаются в энергии, заставляя эти соединения образовываться вновь и вновь. 
Защищает пангамовая кислота и от воздействия алкоголя на клетки печени – главного органа, который отвечает за обезвреживание вредных веществ. Даже в случае наступившего цирроза печени она продолжает осуществлять обезвреживание опасных веществ. Во время «похмельного синдрома» кислота «ослабляет» неприятные ощущения, характерные после употребления спиртного. Исследования подтверждают, что при приёме витамина В15 можно существенно снизить болезненную тягу к алкоголю и наркотическим веществам.

Взаимодействие


    Витамин В15 хорошо растворим в воде и способен обезвредить некоторые чужеродные для человеческого организма вещества (например, ядовитые хлорсодержащие соединения).

    Он уменьшает побочные эффекты и защищает надпочечники и желудок при неконтролируемом избыточном применения аспирина, антибиотиков тетрациклинового ряда и сульфаниламидных препаратов.

    Усиливать действие витамина B15 способны ретинол и токоферол.

    Он взаимодействует с цианокобаламином во время биохимических реакций клеток.


В каких продуктах содержится витамин B15


Печень, дрожжи, семена растений (арбуз, кунжут, укроп), ядра косточковых плодов (миндаль), ростки пшеницы, ячневая крупа, гречка, рыба, мясо.

Суточная доза


Для взрослого человека она составляет примерно 1-2 мг в сутки. Рассчитать точную потребность невозможно, так как часть витамина В15 синтезируется микрофлорой кишечника.

Показания


    Пневмосклероз;
    Формы атеросклероза;
    Склероз сосудов головного мозга;
    Эмфизема лёгких;
    Бронхиальная астма;
    Гепатиты;
    Хроническая алкогольная интоксикация;
    Цирроз печени (начальная стадия);
    Ревматизм;
    Зудящие дерматозы;
    Хроническая коронарная недостаточность.


Витамин также назначают для лучшей переносимости противотуберкулёзных средств, кортикостероидов и сульфаниламидов.

Последствия нехватки и избыток


    Повышенная утомляемость;
    Снижение настроения и трудоспособности;
    Нервные расстройства;
    Повышение отвлекаемости;
    Нарушение работы желез;
    Недостаточность снабжения кислородом тканей;
    Заболевания сердечнососудистой системы.


При гипервитаминозе у лиц старческого возраста может наблюдаться прогрессирование адинамии, ухудшаться настроение, усиливаться головная боль, появляться раздражительность, бессонница, тахикардия, ухудшение сердечной деятельности, экстрасистолия. </item>
		<item>Действие


Витамин В13 участвует в обменных процессах между белками и фосфолипидами, превращениях пантотеновой и фолиевой кислот, синтезе аминокислоты метионина и метаболизме цианокобаламина.

Вовлекается в следующие процессы:

    Синтез рибозы;
    Утилизация глюкозы;
    Создание аденозинтрифосфата и поддержание его резервов;
    Активизация сокращений мышечных тканей;
    Создание резервов мышечного карнозина;
    Поддержание роста и развития клеток и мышечной ткани (синтез рибонуклеиновой кислоты).


Как ещё действует витамин В13 на организм?

    Стимулирует белковый обмен;
    Ускоряет регенерацию печёночных клеток;
    Влияет на работу печени;
    Снижает риск развития ожирения печени;
    Улучшает сокращение миокарда;
    Снижает уровень холестерина в крови;
    Улучшает репродуктивную функцию и процессы роста.


Исследования подтверждают его способность усиливать синтез клеток крови – лейкоцитов и эритроцитов. Это свойство позволяет использовать это вещество для лечения малокровия, обусловленного действием ионизирующей реакции. Известно, что при облучении сначала нарушаются процессы кроветворения. 
Оротовая кислота также усиливает рост мышечных волокон. Принимают её после длительного голодания или при снижении массы тела. При беременности она благоприятно влияет на правильное формирование плода.

Взаимодействие


Оротовая кислота плохо растворяется в воде и органических растворителях, свет её разрушает. Если организм не будет испытывать её дефицита, то витамин В9 будет усваиваться намного лучше. Она также способна в некоторой степени восполнить недостаток в рационе цианокобаламина.

Препараты с её содержанием могут быть назначены для лучшей переносимости некоторых антибиотиков.

В каких продуктах содержится витамин В13


В продуктах питания содержится в виде магниевой, калийной и кальциевой соли. При поступлении вместе с пищей они всасываются в кровь из кишечника, затем из этих солей в кровеносном русле образуется свободная оротовая кислота, которая потом поступает в различные органы и ткани.

Больше всего находится в дрожжах, печени, молоке, твороге, сыре, простокваше, кефире.

Суточная доза оротовой кислоты


Для взрослого человека она составляет примерно 0,5-2 г в сутки, для беременных и кормящих мам – до 3 г, детей – 0,5-1,5 г.

В фармацевтической промышленности представлена в виде препаратов оротата магния и оротата калия, которые назначаются только по рецепту врача, а не используются самостоятельно как пищевые добавки. Неконтролируемый приём оротата магния или оротата калия приводит к нежелательным последствиям и ухудшению самочувствия.

Показания


    Цирроз, заболевания печени;
    Вирусные гепатиты;
    Хроническая сердечная недостаточность;
    Язва желудка (читайте как лечить язву желудка) и 12-перстной кишки;
    Болезнь Боткина;
    Нефропатии;
    Послеоперационный период.


Последствия нехватки (гиповитаминоз) и передозировка


Дефицит не является причиной каких-либо необратимых нарушений биохимических реакций. В научной литературе говорится о развитии и ухудшении течения заболеваний кожи. Кроме этого, повышенная потребность может наблюдаться при недостатке в рационе молока и мяса, а также при заболеваниях печени и желудочно-кишечного тракта.

Побочные действия при передозировке: аллергические реакции, выражающиеся в появлении зуда и покраснении кожных покровов, расстройство процесса пищеварения. Как только приём таких препаратов будет прекращён, все перечисленные симптомы пройдут довольно быстро.</item>
		<item>Действие витамина В12


    Цианокобаламин характеризуется выраженным липотропным действием, он предотвращает жировую инфильтрацию печени, благодаря ему клетки получают достаточно кислорода при острой и хронической гипоксии.

    Он участвует в процессах переноса водорода и активизирует синтез метионина. Анаболитическое воздействие на организм проявляется усилением синтеза и способности к накоплению протеина.

    Цианокобаламин усиливает иммунитет, улучшая деятельность ретикулоэндотелиальной системы и повышая фагоцитарную активность лейкоцитов. При низком уровне витамина В12 ускоряется развитие СПИДа.

    Также витамин В12 участвует в работе кроветворных органов: он активно влияет на накопление в эритроцитах сульфгидрильных соединений, принимает участие в синтезе нуклеиновых кислот, пиримидиновых и пуриновых оснований.

    Эмоциональные и познавательные способности человека во многом зависят от того, насколько его организм обеспечен цианокобаламином.

    Содержание оптимального уровня витамина В12 предотвращает депрессию, слабоумие и спутанность мышления, бессонницу, нормализует пониженное кровяное давление.

    Он необходим для здоровья репродуктивных органов женщин и мужчин, важен для улучшения аппетита и нормального роста, увеличивает энергию, улучшает память, концентрацию и равновесие, поддерживает нервную систему, снижает раздражительность, предотвращает появление анемии.
    Взаимодействие


    Калий при длительном применении может препятствовать всасыванию витамина В12 (например, у тех, кто принимает диуретические препараты).

    Нарушать процесс всасывания цианокобаламина может также приём антигиперлипидемических средств.

    Вымыванию этого витамина способствуют кортикостероидные гормоны и нейролептики, а к дефициту приводит приём противотуберкулёзных препаратов.

    Повлиять на адсорбцию витамина В12 из пищи может витамин С, принятый в больших количествах.


В каких продуктах содержится витамин В12:


    Мясо (больше всего в сердце, почках, печени);
    Морепродукты (омары, крабы, гребешки, устрицы, тунец, меч-рыба, лососевые, сардины);
    Яичный желток;
    Нежирное сухое молоко;
    Деревенский сыр, чеддер;
    Растения (соя, хмель, шпинат, зелёный салат, морская капуста);
    Дрожжи.


Суточная доза цианокобаламина


Суточная потребность витамина В12 для взрослых – 3 мкг. Во время беременности и грудного вскармливания потребность в нём увеличивается в 4 раза.

Показания:


    Для ослабления симптомов депрессии;
    Для предупреждения анемии некоторых форм;
    При покалывании, онемении, невралгии;
    При тинните (звоне в ушах) и рассеянном склерозе;
    При хроническом панкреатите и заболеваниях печени.


Последствия нехватки (гиповитаминоз):


    Головные боли, головокружение, раздражительность, сонливость;
    Рассеянный склероз;
    Паралич;
    Расстройства памяти и зрения;
    Галлюцинации.</item>
		<item>Действие


Благодаря витамина В1 нервные клетки в ходе обмена веществ получают суточную норму глюкозы. Если тиамина недостаточно, то они (нервные клетки) разрастаются, «вытягивают» нервные окончания и пытаются самостоятельно «достать» глюкозу из сосудов. Разросшиеся и деформированные клетки «требуют» ещё больше глюкозы.

При разрастании слой у нервных клеток становится менее защитным и более тонким, что даёт начало повреждению «оголённых нервов». Поэтому благодаря тиамину нервная система продолжает нормально работать и не подвергается негативным изменениям.

Тиамин не только помогает нервным клеткам, но и не допускает старения клеток мозга, сохраняет внимание и память человеку на протяжении всей жизни, а также поддерживает умственную деятельность – при его недостатке может развиться болезнь Альцгеймера.

Взаимодействие с другими средствами


Взаимодействие тиамина с витамином В12 снижает уровень холестерина, нейтрализует токсины в организме и не позволяет скапливаться избыткам жира.

Не рекомендуется одновременно вводить внутримышечно с пиридоксином, цианокобаламином, стрептомицином, пенициллином или никотиновой кислотой. Его уровень в организме существенно снижается приёмом следующих препаратов: антибиотиков, спиртосодержащих лекарств, антацидов, оральных контрацептивов.

Антагонистом является холин. Спиртосодержащие препараты и сульфаниламиды препятствуют нормальному всасыванию тиамина.

Для преобразования в активную форму требуется магний. 

Витамин В1 (Тиамин)
18-03-2013, 17:20 | Раздел: Витамины
Витамин В1 (Тиамин)Как история открытия витамина В1 связана с болезнью бери-бери? Когда появилась химическая формула и само название «тиамин»? Как он действует на организм и взаимодействует с другими средствами? В каких продуктах больше всего содержится витамина В1? Что нужно знать о суточной дозе, показаниях и последствиях его нехватки?
Тиамин является водорастворимым витамином, который не обладает токсическими свойствами и не накапливается в организме.

Открытие


История его открытия важна и интересна для истории витаминов в целом, поскольку именно присвоение ему названия «тиамин» привело к образованию слова «витамин» («вита» с лат. «жизнь» и «амин» – «азотсодержащее соединение»). Давайте узнаем, как это всё произошло.

Его история неразрывно связана с болезнью бери-бери, распространённой главным образом на Востоке. В переводе она означает «не могу, не могу» и сопровождается расстройством психики и серьезным мышечным истощением, ведущими к сердечной недостаточности. Детский бери-бери характеризуется конвульсией, рвотой, вздутием живота и отсутствием аппетита.

Впервые классическое описание данного заболевания появилось в 7 веке, автором которого был Чао-Ян-Фанг Ву-Чин. В 1897 году голландским медикам Эйхману и Гринсу удалось продемонстрировать, что вызвать симптомы бери-бери можно у цыплят, если кормить их только шлифованным рисом (в нём нет витамина В1).

В 1912 году учёный Казимир Функ выделяет фактор, который препятствует появлению «бери-бери» из экстракта рисовых отрубей, и обозначает его «амином». Химическая же формула витамина и само название «тиамин» появилось благодаря Роберту Вильямсу в 1936 году. И уже через год, в 1937, началось первое промышленное производство тиамина.

Многие его называют витамином «оптимизма». Он помогает нормальному росту и развитию организма, надлежащей работе пищеварительной и сердечнососудистой систем, участвует в процессах метаболизма жиров и углеводов.

Действие


Благодаря витамина В1 нервные клетки в ходе обмена веществ получают суточную норму глюкозы. Если тиамина недостаточно, то они (нервные клетки) разрастаются, «вытягивают» нервные окончания и пытаются самостоятельно «достать» глюкозу из сосудов. Разросшиеся и деформированные клетки «требуют» ещё больше глюкозы.

При разрастании слой у нервных клеток становится менее защитным и более тонким, что даёт начало повреждению «оголённых нервов». Поэтому благодаря тиамину нервная система продолжает нормально работать и не подвергается негативным изменениям.

Тиамин не только помогает нервным клеткам, но и не допускает старения клеток мозга, сохраняет внимание и память человеку на протяжении всей жизни, а также поддерживает умственную деятельность – при его недостатке может развиться болезнь Альцгеймера.

Взаимодействие с другими средствами


Взаимодействие тиамина с витамином В12 снижает уровень холестерина, нейтрализует токсины в организме и не позволяет скапливаться избыткам жира.

Не рекомендуется одновременно вводить внутримышечно с пиридоксином, цианокобаламином, стрептомицином, пенициллином или никотиновой кислотой. Его уровень в организме существенно снижается приёмом следующих препаратов: антибиотиков, спиртосодержащих лекарств, антацидов, оральных контрацептивов.

Антагонистом является холин. Спиртосодержащие препараты и сульфаниламиды препятствуют нормальному всасыванию тиамина.

Для преобразования в активную форму требуется магний.

В каких продуктах содержится витамин В1:


Больше всего он содержится в пивных дрожжах, овсянке, гречке, горохе, орехах грецких и всех других, жирной свинине, хлебе из грубой муки, пророщенной пшенице и рисовых отрубях, бобовых, некоторых ягодах и фруктах, огородной зелени и дикорастущих травах (крапиве, лопухе, клевере), водорослях, мясе птицы, говядине, рыбе, печени, яйцах.

Суточная доза тиамина


Для взрослого человека достаточно 1,2-2,6 мг в сутки.

Потребность в приёме существенность возрастает при сильных умственных или физических нагрузках, стрессах (почти в 10 раз).

На полках аптек он присутствует в составе мультивитаминных комплексов. Это объясняется тем, что его действие усиливается в присутствии витаминов В6, В2, В12, пантотеновой кислоты и ниацина.

В лечебных целях используют тиамина хлорид и тиамина бромид.

Показания


    Гиповитаминоз и авитаминоз В1 (бери-бери);
    Болезни сердечнососудистой системы (эндартериит, миокардит, недостаточность кровообращения);
    Болезни нервной системы (полиневриты, невриты, периферические параличи и др.);
    Использование диуретических препаратов (при гипертонии, сердечной недостаточности);
    Дерматозы, зуд кожи, пиодермия, псориаз, все виды экземы;
    Органические дисфункции мозга;
    Депрессия;
    Болезни органов пищеварения (цирроз печени, гепатит, энтероколит, хронический панкреатит, энтерит с синдромом мальабсорбции, хронический гастрит, язва желудка и 12-перстной кишки);
    Эндокринные нарушения (ожирение, сахарный диабет, тиреотоксикоз);
    Работа в горячих цехах и контакт с тетраэтилсвинцом, сероуглеродом.


Последствия нехватки (гиповитаминоз)


Кроме болезни бери-бери, недостаток витамина В1 может явиться причиной нижеследующего:

    Поражения нервной системы;
    Паралич;
    Нарушение работы мозга;
    Нарушение работы пищеварительного тракта;
    Депрессия и раздражительность;
    Ухудшение памяти;
    Бессонница;
    Боли и онемение конечностей;
    Утомляемость;
    Снижение аппетита;
    Потеря массы тела;
    Диарея или запоры.


Чаще всего гиповитаминоз встречается у людей, курящих и злоупотребляющих алкоголем, а также растворимым кофе и рафинированным сахаром.

Получить излишек тиамина невозможно, так как он водорастворим и выводится из организма. Передозировка возможна только в том случае, когда человеку вводится инъекция синтетического тиамина от 100 мг. Появляются такие побочные эффекты, как аллергические реакции, жар, спазмы, снижение артериального давления, а при длительном применении – нарушение работы почек и печени.

При индивидуальной непереносимости возможны кожный зуд и крапивница. </item>
		<item>Взаимодействие витамина А с другими веществами


    Недостаток витамина Е препятствует усвоению витамина А, поэтому при длительном применении необходим одновременный приём обоих витаминов.

    Дефицит цинка нарушает усвоение витамина А – для превращения его в активную форму нужен цинк.

    Нельзя принимать ретинол одновременно с алкогольными напитками – это грозит повреждением печени.

    Ретинол должен приниматься в разное время с гиперлипидемическими средствами (снижающими уровень холестерина) – последние могут нарушить его всасывание.

    Одновременный приём с ретиноидами противопоказан – их комбинация токсична.

    Минеральное масло обладает способностью растворять жирорастворимые вещества, к коим относится и витамин А. В таких случаях он проходит по кишечнику, так и не усвоившись. Поэтому при постоянном применении масла организм испытывает недостаток витамина А.


При взаимодействии ретинола с:


    амилнитритом, холестирамином происходит нарушение всасывания;

    токоферолом – усиление токсического эффекта;

    пероральными контрацептивами – повышение риска развития гипервитаминоза А и концентрации в плазме крови ретинолсвязывающего белка;

    эргокальциферолом – уменьшение опасности гипервитаминоза D;

    глюкокортикоидами – антагонизм;

    тетрациклинами (при длительном применении) – развитие внутричерепной гипертензии.
    Больше всего он содержится в рыбьем жире и печени, затем в сливочном масле, яичных желтках, цельном молоке и сливках, во многих овощах и фруктах жёлтого, оранжевого и красных цветов, зелени – это укроп, петрушка, морковь, шпинат, абрикосы, манго, тыква, папайя, помидоры.

Суточная доза


Для мужчин рекомендуемая суточная норма – 900 мкг (3000 МЕ), для женщин – 700 мкг (2300 МЕ).

При беременности нельзя принимать более 6000 МЕ в день, так как большие дозы могут оказать тератогенный эффект (врождённые уродства у детей). При дозировках свыше 25000 МЕ в сутки наблюдается токсический эффект. Рыбий жир для будущих мам противопоказан.

При планировании беременности нужно учитывать, что ретинол способен накапливаться в организме, поэтому, если женщина лечилась высокими дозами витамина А, то планировать свою беременность она должна по истечении как минимум 6 месяцев со дня окончания приёма ретинола.

Показания


    Для регенерации и активации процессов заживления ран, ожогов, переломов, а также для улучшения адаптации к темноте.

    При заболеваниях глаз (кератит, конъюнктивит).

    При заболеваниях слизистых оболочек и кожи – себорейная экзема и другие проявления аллергодерматозов, молочница и др.

    В составе комплексной терапии при острых и хронических заболеваниях желчевыводящих путей и печени, острой и хронической пневмонии.


Последствия нехватки (гиповитаминоз)


Кожа приобретает нездоровый сероватый оттенок, шелушится и трескается, а волосы часто ломаются и секутся. Ногти медленно растут и становятся хрупкими. Наблюдается снижение способности видеть в сумерках и темноте – «куриная слепота».

Дефицит витамина А приводит к раннему старению кожи с образованием морщин, повышенной болевой и температурной чувствительности, слабости зубной эмали, ощущению «песка» в глазах, ослабленной эрекции, ускоренной эякуляции, слабости сфинктера мочевого пузыря и др. </item>
	</string-array>
	<string-array name="vitamins_descr_short" formatted="false">
		<item>В каких продуктах содержится? Сколько составляет его суточная потребность? Как действует холин на организм человека? Какие вещества являются его «врагами»? Препараты с витамином В4. Признаки избытка и дефицита.</item>
		<item>Здесь рассказано всё о витамине U, который в фармакологии известен как метиосульфония хлорид: история открытия, действие в организме, взаимодействие с другими веществами, суточная доза, в каких продуктах содержится, последствия нехватки и избытка, показания.</item>
		<item>Кто открыл витамин Т? В каких продуктах он содержится? Действие карнитина в процессах метаболизма, сжигании жиров и развитии мышечной массы. Гипо- и гипервитаминоз. Показания.</item>
		<item>Кто открыл витамин Р и почему он так называется? Могут ли биофлавоноиды влиять на раковые клетки? Как ещё они действуют? Взаимодействие рутина с аскорбиновой кислотой, аспирином и сульфаниламидами. Суточная доза, показания, последствия нехватки и передозировка.</item>
		<item>В каких продуктах содержится? Какие вещества снижают всасывание витамина К? Сколько составляет суточная доза? Гипо- гипервитаминоз, показания и противопоказания.</item>
		<item>Где содержится витамин F? Кто его открыл? Как действуют в организме линоленовая, линолевая и арахидоновая кислоты? Описание, суточная доза, показания, гипо- и гипервитаминоз.</item>
		<item>Кто открыл витамин Е? В каких продуктах он содержится? Как действует на здоровье человека? Какие симптомы наблюдаются при гипо- и гипервитаминозе? Взаимодействие с другими витаминами, показания и суточная доза.</item>
		<item>В каких продуктах содержится витамин D? Кто его открыл? Что случается при передозировке и нехватке кальциферола? В чём причина появления рахита? Действие на организм, взаимодействие с другими препаратами, показания и противопоказания к применению.</item>
		<item>История открытия витамина С. Действие и взаимодействие с другими витаминами. Показания к применению. Недостаток и избыток аскорбиновой кислоты. Суточная доза.</item>
		<item>История открытия биотина. Как он действует на организм? Почему его называют витамином красоты? Почему одновременно с приёмом этого препарата нельзя есть сырые яйца? В каких продуктах содержится? Как взаимодействует с другими веществами? Суточная потребность, показания и последствия нехватки.</item>
		<item>Кто открыл инозитол? Как он действует на организм человека? В каком продукте больше всего содержится витамин В8? Какие препараты снижают эффективность инозита в организме? Суточная доза, гиповитаминоз и показания.</item>
		<item>Как витамин В9 действует в организме и взаимодействует с лекарственными препаратами? В каких продуктах содержится фолиевая кислота? Почему её нужно принимать во время беременности? Суточная доза, гипо- и гипервитаминоз, показания.</item>
		<item>В каких продуктах содержится витамин В6? Почему пиридоксин так важен для нашего организма и кому он особенно требуется? Показания, гипо- и гипервитаминоз.</item>
		<item>В каких продуктах содержится пантотеновая кислота? Как витамин В5 действует в организме? Сколько составляет его суточная доза? Когда применяют пантотенат кальция? Гипо- и гипервитаминоз.</item>
		<item>Всё, что интересно знать о витамине В3, он же ниацин и никотиновая кислота: история открытия, действие в организме, лекарственное взаимодействие, суточная доза, последствия нехватки, избыток и показания.</item>
		<item>В каких продуктах больше всего витамина В2? Кто открыл рибофлавин и когда его применяют? Сколько мг требуется взрослому человеку? Как он взаимодействует с другими препаратами и влияет на образование кровяных телец? Как понять, что организму не хватает этого витамина?</item>
		<item>Насколько правдиво высказывание, что витамин В17 эффективен против рака? В каких продуктах он содержится? Может ли амигдалин вызвать отравление?</item>
		<item>Почему витамин В15 называют пангамовой кислотой и кто его открыл? В каких продуктах содержится? Когда применяют пангамат кальция? Как он взаимодействует с другими веществами? Что важно знать о суточной дозе, показаниях и последствиях нехватки?</item>
		<item>Здесь рассказано всё о витамине В13: почему его называют оротовой кислотой, кто открыл, как действует в организме и взаимодействует с другими веществами, в каких продуктах содержится, суточная доза, последствия нехватки (гиповитаминоз) и показания к применению.</item>
		<item>Кто открыл витамин В12? Почему его называют цианокобаламином? Как он действует на организм человека и взаимодействует с другими средствами? В каких продуктах больше содержится? Чем выражен его гиповитаминоз? Сколько мг нужно в сутки?</item>
		<item>Как история открытия витамина В1 связана с болезнью бери-бери? Когда появилась химическая формула и само название «тиамин»? Как он действует на организм и взаимодействует с другими средствами? В каких продуктах больше всего содержится витамина В1? Что нужно знать о суточной дозе, показаниях и последствиях его нехватки?</item>
		<item>Кто открыл витамин А? Как он взаимодействует с другими веществами? В каких продуктах больше всего ретинола? Можно ли его принимать беременным? Какая суточная доза для мужчин и женщин? Что происходит при гиповитаминозе?</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="ne_want" formatted="false">
		<item>Шоколада</item>
		<item>Магния</item>
		<item>Грызть лед</item>
		<item>Сладкого</item>
		<item>Жирной пищи</item>
		<item>Кофе или чаю</item>
		<item>Напиться и накуриться</item>
		<item>Пережареной еды</item>
		<item>Газированых напитков</item>
		<item>Солененького</item>
		<item>Кисленького</item>
		<item>Жидкой пищи</item>
		<item>Твердой пищи</item>
		<item>Холодных напитков</item>
		<item>Всё время хочеться есть</item>
		<item>Аппетит пропал полностью</item>
		<item>Хочеться курить</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="ne_what_ne" formatted="false">
		<item>Магния</item>
		<item>Азота</item>
		<item>Железа</item>
		<item>Углерода, хрома</item>
		<item>Кальция</item>
		<item>Серы</item>
		<item>Белка</item>
		<item>Углеродов</item>
		<item>Кальция</item>
		<item>Хлоридов</item>
		<item>Магния</item>
		<item>Воды</item>
		<item>Воды</item>
		<item>Марганца</item>
		<item>Триптофана\Tирозина (Аминокислота)</item>
		<item>В1\В2</item>
		<item>Кремния\Тирозина</item>
	</string-array>
	
	<string-array name="ne_what_where_is" formatted="false">
		<item>В нежареных орехах, фруктах, стручковый и бобовых</item>
		<item>продуктах с высоким содержанием белка (рыба, мясо, орехи, бобы).</item>
		<item>красном мясе, рыбе, птице, морской капусте, зелени, черешне, печени, гранатах</item>
		<item>свежие фрукты, брокколи, винограде, сыре, курице, телячьей печени</item>
		<item>брокколи, стручковых и бобовых, сыре, кунжуте</item>
		<item>Содержится в: клюкве, хрене, овощах семейства крестоцветных (белокочанная капуста, брокколи, цветная капуста), листовой капусте</item>
		<item>В красном мясе, птице, морепродуктах, молочных продуктах, орехах</item>
		<item>свежие фрукты</item>
		<item>брокколи, стручковых и бобовых, сыре, кунжуте</item>
		<item>В некиптяченом козьем молоке, рыбе, нерафинированой морской соли</item>
		<item>Нежареных орехах и семечках, фруктах, стручковых и бобовых</item>
		<item>Пить 8-10 стаканов воды в день, с добавлением сока лимона или лайма.</item>
		<item>Организм настолько обезвозжен, что уже потерял способность ощущать жажду. Пить 8-10 стаканов воды в день, с добавлением сока лимона или лайма.</item> 
		<item>Грецких орехах, миндале, орехах-пеканах, голубике</item>
		<item>Сыре, печени, ягнятине, изюме, сладком картофеле, шпинате. Витаминные добавки с витамином С или в оранжевых, зеленых, красных овощах и и фруктах</item>
		<item>Орехи, семечки, бобовые, печень и другие внутрение органы животных, тунце, палтусе, говядине, курице, индейке, свинине, семечках, бобовых и стручковых</item>
		<item>орехах, семечках; избегайте рафинированных крахмалистых продуктов.Витаминные добавки с витамином С или в оранжевых, зеленых, красных овощах и и фруктах</item>
	</string-array>

</resources>