<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Veg way</string>
    <string name="list_products">List of Products</string>
    <string name="your_desire_descr">Your weackneses</string>
    <string name="microelements">Microelements</string>
    <string name="action_settings">settings</string>

    <string-array name="microelements_names">
        <item>Squalene</item>
        <item>Zincum</item>
        <item>Cromium</item>
        <item>Chlorine</item>
        <item>Fluor</item>
        <item>Phosphorus</item>
        <item>Sulphur</item>
        <item>Selenium</item>
        <item>Niccolum</item>
        <item>Natrium</item>
        <item>Molybdenum</item>
        <item>Cuprum</item>
        <item>Manganum</item>
        <item>Magnesium</item>
        <item>Cobaltum</item>
        <item>Oxygenium</item>
        <item>Calcium</item>
        <item>Kalium</item>
        <item>Iodum</item>
        <item>Ferrum</item>
        <item>Vanadium</item>
        <item>Bromum</item>
    </string-array>
    <string-array name="microelements_names_small">
        <item>Sq-e</item>
        <item>Zn</item>
        <item>Cr</item>
        <item>Cl</item>
        <item>F</item>
        <item>P</item>
        <item>S</item>
        <item>Se</item>
        <item>Ni</item>
        <item>Na</item>
        <item>Mo</item>
        <item>Cu</item>
        <item>Mn</item>
        <item>Mg</item>
        <item>Co</item>
        <item>O</item>
        <item>Ca</item>
        <item>K</item>
        <item>I</item>
        <item>Fe</item>
        <item>V</item>
        <item>Br</item>
    </string-array>
    <string-array name="microelements_descr_short">
        <item>Зачем человеческому организму так необходим сквален и где он находится в природе? Почему он считается врагом рака и каким образом связан с кислородом?</item>
        <item>В каких продуктах содержится цинк? Как влияет на организм? Полезные свойства, суточная доза, симптомы дефицита и избытка.</item>
        <item>Химический элемент Cr: как действует в организме человека, сколько составляет суточная доза хрома, в каких продуктах содержится, дефицит и избыток.</item>
        <item>Какие функции выполняет хлор в организме человека? Какие симптомы наблюдаются при дефиците и передозировке? В каких продуктах содержится, кроме соли и хлорированной воды?</item>
        <item>В каких продуктах содержится? Как действует в организме? Какие симптомы наблюдаются при передозировке фтора? Последствия дефицита. Суточная потребность в мг.</item>
        <item>В каких продуктах содержится фосфор? Как история его открытия связана с мифическим философским камнем? Сколько мг составляет суточная потребность? Какие функции выполняет в организме? Симптомы дефицита и избытка.</item>
        <item>В каких продуктах содержится? Сколько составляет суточная потребность? Что улучшает, а что ухудшает её усвояемость? Как влияет на здоровье человека? Последствия дефицита и передозировки.</item>
        <item>В каких продуктах содержится селен? Как он действует на организм и взаимодействует с витамином Е и С? Какие симптомы могут наблюдаться при недостатке, избытке? Сколько составляет его суточная потребность?</item>
        <item>Чем опасен никель для человека? Как действует на организм? Сколько составляет его суточная доза? Последствия дефицита и передозировки. Взаимодействие с другими веществами.</item>
        <item>В каких продуктах содержится? Как действует натрий в организме человека? Химические свойства. Избыток и недостаток, а также суточная потребность.</item>
        <item>В каких продуктах содержится? Как влияет на организм человека? Какие симптомы наблюдаются при отравлении молибденом? Последствия дефицита. Суточная потребность.</item>
        <item>Всё, что интересно знать о химических свойствах меди. Как она действует на организм человека? Что мешает, а что помогает ей лучше усваиваться? В каких продуктах содержится? Сколько мг составляет суточная доза? Какими могут быть последствия нехватки и передозировки?</item>
        <item>В каких продуктах содержится марганец? Как влияет на организм? При взаимодействии с какими элементами действует как антиоксидант? Сколько мг составляет суточная доза для взрослых и детей? Последствия дефицита и избытка.</item>
        <item>Почему магний называют «металлом жизни»? Как он влияет на здоровье человека? Что улучшает, а что ухудшает усвояемость этого микроэлемента? Признаки дефицита и избытка.</item>
        <item>Кобальт в организме человека: как действует, в каких продуктах содержится, суточная доза, последствия нехватки и избытка.</item>
        <item>Как действует кислород на организм человека? Как активность дыхания зависит от ёмкости лёгких? Сколько литров она составляет у спортсменов и обычных людей (не спортсменов)? К чему могут привести высокие концентрации О2? Причины и признаки гипоксии.</item>
        <item>Как действует кальций в организме человека? Сколько нужно взрослым, детям и беременным женщинам, чтобы не появились симптомы недостаточности? В каких продуктах содержится? Как взаимодействует с витамином D и В6? Причины и признаки избытка.</item>
        <item>В каких продуктах содержится калий? Сколько мг составляет его суточная потребность? Как действует в организме и взаимодействует с натрием? Признаки дефицита и передозировки.</item>
        <item>Здесь рассказано про физические свойства йода, как он действует на организм, в каких продуктах содержится, сколько составляет его суточная доза, как проявляется нехватка йода и передозировка.</item>
        <item>В каких продуктах содержится железо? Как этот микроэлемент действует в организме человека? Сколько составляет суточная доза? Что происходит при недостатке и избытке? Химические и физические свойства.</item>
        <item>Ванадий: кто открыл, описание, химические и физические свойства, как влияет на организм человека, в каких продуктах содержится, когда может возникнуть отравление, суточная потребность в мг, дефицит и передозировка.</item>
        <item>Какими свойствами обладает бром? Как взаимодействует с другими элементами? Насколько он ядовит? Что делать при отравлении его парами? Сколько мг находится в организме здорового человека? Суточная потребность, в каких продуктах содержится, дефицит и передозировка.</item>
    </string-array>
    <string-array name="microelements_descr_long" formatted="false">
        <item>Сквален способен омолаживать клетки и сдерживать развитие злокачественных опухолей! Поэтому это вещество ― враг рака. Он повышает иммунитет в несколько раз, улучшая способность организма противостоять различным заболеваниям, особенно в демисезонный период.Если провести сравнительный анализ, то можно выяснить, что больше всего этого микроэлемента содержится в масле зёрен амаранта. Так, в печени глубоководной акулы его всего лишь 1–1,5 %. До недавних пор это был единственный способ его получения, да и процесс является достаточно трудоёмким и дорогостоящим. Учёным пришлось продолжить поиски, ведь сквален представлял и по-прежнему представляет интерес в связи с его уникальным противораковым свойством. Позже альтернативные источники вещества всё же были найдены и им оказались масло зародышей пшеницы, оливковое, амарантовое масла, рисовые отруби и дрожжи, причём в зернах амаранта было установлено рекордное содержание сквалена ― 8–10%! Кроме противоопухолевого, сквален обладает и другими не менее полезными свойствами. Он причисляется к производным витамина А. Для вещества также характерно и радиопротекторное свойство: при синтезе холестерина сквален становится его аналогом ― 7-дегидрохолестерином, преобразующимся при солнечном свете в витамин D. Высокое содержание сквалена, олеиновой, линолевой, арахидоновой и многих других кислот, витамина Е, фосфолипидов, фитостеролов и ряда микроэлементов обеспечивают амарантовому маслу уникальный биохимический состав. В заключении стоит отметить, что масло семян амаранта ― чемпион по содержанию сквалена ― очень полезно для организма и не имеет противопоказаний, поэтому его по праву можно отнести к лучшим продуктам питания.</item>
        <item>Для человека он представляет жизненно важную роль, так как без него невозможно нормальное функционирование каждой клетки. В норме организм должен содержать 2-3 г цинка. Большая часть сконцентрирована в кожных покровах, почках, печени, сетчатке глаза, у мужчин – в простате. Какие функции выполняет в организме?

    \nСпособствует образованию, росту и метаболизму клеток, заживлению ран, синтезу белков;
    \nАктивизирует иммунные реакции, действующие против бактерий, вирусов и опухолевых клеток;
    \nПоддерживает, улучшает внимание и память, обоняние, вкусовую чувствительность;
    \nПомогает усваиваться углеводам и жирам;
    \nОбеспечивает стабильность сетчатки и прозрачность хрусталика глаза;
    \nВлияет на нормальное развитие половых органов;
    \nОбладает антиоксидантными свойствами, сохраняет молодость кожи.

Снижают усвоение цинка – танины, щавелевая кислота, кальций, селен, железо. Улучшают – витамин B6, цитраты, пиколиновая кислота.
В каких продуктах содержится цинк

Проросшие зёрна пшеницы, отруби, подсолнечные и тыквенные семечки, устрицы, грибы, свинина, говядина, куриное мясо, печень, речная рыба, субпродукты, хлеб, мясо кроликов, бобовые, орехи, желтки яиц, мясные и рыбные консервы, молоко.

\nКоличество цинка в организме может уменьшить длительное употребление сладкой или солёной пищи. 
\nСуточная потребность в цинке


\nДля взрослого человека составляет 10-20 мг. Потребность увеличивается для спортсменов: во время умеренных нагрузок (20-30 мг), соревнований (30-35 мг).Дефицит


\nПричиной может быть не только неправильное питание, но и нарушение работы щитовидной железы, плохое усвоение организмом, заболевания печени и почек, приём препаратов кальция, гормональных средств и противозачаточных таблеток.

\nПризнаки:

    \nзамедление роста в детском возрасте;
    \nнарушения репродуктивной функции у мужчин и женщин;
    \nпотеря памяти, раздражительность;
    \nмедленное заживление ран, появление угрей;
    \nвыпадение волос, ломкость ногтей и лейконихия (белые пятна на них);
    \nпотеря обоняния, вкусовых ощущений, аппетита;
    \nвысокий уровень холестерина;
    \nплохое усвоение витамина А, Е и аскорбиновой кислоты.


\nСимптомы избытка


\nПри употреблении цинка более 2 г в день:

    \nнарушение функции печени, предстательной и поджелудочной железы;
    \nтошнота, боли в желудке;
    \nснижение иммунитета;
    \nснижение количества меди (Cu), кадмия и железа в организме;
    \nломкость и выпадение волос.</item>
        <item>Организм взрослого человека содержит примерно 6 мг этого микроэлемента. Сконцентрирован в печени, почках, кишечнике, костной и хрящевой ткани, лёгких, щитовидной железе, ногтях, волосах. Хром считается незаменимым микроэлементом для углеродного обмена и активации инсулина.

Как влияет на здоровье человека?


    Обеспечивает нормальный уровень глюкозы в крови, тем самым регулируя углеродный обмен;

    Способствует укреплению костной ткани, предупреждая развитие остеопороза;

    Помогает нормализации артериального давления, снижению уровня холестерина, регулируя работу сердечнососудистой системы;

    Находится в составе молекул ДНК и РНК, благоприятствуя синтезу нуклеиновых кислот и их структурной целостности;

    Выводит из организма соли тяжёлых металлов, токсины, радионуклиды;

    Поддерживает активность инсулина, регулируя функцию щитовидной железы.


Его действие усиливают железо и цинк. Из организма выводится преимущественно с мочой, с потом, калом, выдыхаемым воздухом. Клюква (узнайте про калорийность клюквы), черника, голубика, облепиха, рябина, бобовые, зерновые, грибы, пивные дрожжи, сладкий перец, картофель, томаты, капуста, морковь (читайте про пользу моркови), кукуруза, лук-порей, бананы, апельсины, яблоки, печень, мясо, рыба, морепродукты, яйца, молоко и молочные продукты.

Суточная потребность


Для взрослого человека – 0,2-0,25 мг. Максимальное количество (0,25) требуется при хронической усталости, высоком содержании холестерина, сахарном диабете, ожирении, вследствие психических или физических нагрузок.

Признаки дефицита

    слабость, головные боли;
    беспокойство, бессонница;
    нарушение координации, боли в конечностях;
    снижение иммунитета;
    нарушение репродукции у мужчин;
    расстройства нервной системы;
    гипо- или гипергликемия;
    риск развития атеросклероза и сахарного диабета.


Передозировка


Симптомы токсичного действия Cr (VI) возникают при пороге 5 мг, Cr (III) – 200 мг. Летальной считается доза в 3 г.

Признаки избытка:

    экземы;
    воспалительные заболевания, аллергии;
    нарушение работы печени и почек;
    язва желудка;
    бронхиальная астма;
    риск возникновения раковых заболеваний.


Хромовая металлическая пыль может раздражать ткань лёгких. Часто на промышленных производствах у работников наблюдаются кожные дерматиты из-за соединений Cr (III). ПДК Cr (VI) в атмосферном воздухе составляет 0,0015 мг/м3. </item>
        <item>У большинства из нас хлор ассоциируется с веществом для обработки воды. Но, кроме характерного неприятного запаха и дезинфекции дверных ручек и полов, хлор, оказывается, положительно влияет на организм человека. Как это происходит?

Впервые это сложное вещество выделил шведский химик Карл Шееле, а затем уже Дэви назвал его «хлорином» (в переводе с греч. «зелёно-жёлтый»). Кстати, названием хлорин до сих пор пользуются в Англии и США, у нас же он привычный «хлор» под атомным номером 17.

Как действует на организм человека?


Этот микроэлемент поступает вместе с кальцием, натрием, магнием, калием и минеральными солями. Всего в организме 75-100 г хлора, который сконцентрирован в эпителии, крови, межклеточной жидкости, костях. Выводится вместе с продуктами распада.

Когда мы говорим о кислотно-щелочном балансе, то подразумеваем обмен натрия, калия и хлора. Все они обязательно присутствуют в крови, межклеточной жидкости и костях. Если только будет нарушено их соотношение, то человек сразу начинает болеть.

Нарушение обмена хлора в организме сразу сказывается на самочувствии: появляются отёки лица, рук, ног, возникают перебои работы сердца и резкие скачки давления. Такие обменные процессы в медицине называют осморегуляцией, благодаря которой из организма хорошо выводятся соли и жидкости, поддерживается артериальное давление, регулируется количество и правильное соотношение полезных веществ. Именно хлор учёные относят к осмотически активному микроэлементу.

Вторая важная его функция – это поддержка пищеварения. Благодаря хлору выделяется желудочный сок и формируется здоровый аппетит.

Ещё одна польза – удержание воды в тканях. Другими словами, элемент не позволяет, чтобы организм терял влагу и произошло обезвоживание. Это вещество отлично поддерживает работу кровеносной системы, выводит токсины из тканей и обеспечивает нормальное состояние эритроцитов. Около 90% хлора поступает в организм вместе с солью (почти суточная норма), а также с хлорированной водой. Если пить воду из-под крана, то может даже возникнуть его переизбыток.

В продуктах содержится в белом и ржаном хлебе, сливочном масле, сыре, свиных почках, рыбе минтае, мойве, жирном твороге, белых грибах, коровьем молоке, кефире, яйцах, картофеле, рисе, свекле, моркови, овсянке, капусте, горохе, грушах (узнайте про калорийность груши) и яблоках.

Суточная потребность


Для взрослого человека она составляет 4-6 г и может быть полностью покрыта сбалансированным питанием. Повышенные дозы требуются при жарком климате, обильном потоотделении, чрезмерном потреблении воды и интенсивных физических нагрузках.

Симптомы дефицита

    вялость, сонливост
    слабость мышц
    ухудшение памяти
    сухость во рту
    отсутствие аппетита и вкусовых ощущений


Симптомы передозировки

    слезотечение, резь в глазах
    боли в груди, сухой кашель
    повышение температуры, головная боль
    отёк лёгких
    бронхиты, пневмония</item>
        <item>Фтор очень ядовит. По физическим свойствам бледно-жёлтый газ очень агрессивен и напоминает одновременно хлор и озон. В переводе с греч. означает «разрушение». Такое название связано с попытками многих учёных выделить чистый фтор, но часто они погибали от него или становились инвалидами. Всё же в конце 19 века была доказана его огромная роль в минеральном обмене человеческого организма. Кроме кальция и фосфора, фтор тоже влияет на состояние костей, их прочность и твёрдость, на здоровье зубов, волос и ногтей.

Эта тройка элементов способна предотвращать развитие повреждений эмали, сглаживая неровности эмали зубов и проникая в микротрещины. Без фтора невозможен бы был процесс кроветворения, он предупреждает развитие остеопороза, а при переломах помогает костной ткани регенерироваться как можно быстрее. Фтор обеспечивает лучшую иммунную защиту, помогает усваиваться другим элементам и выводить токсичные вещества из организма. Фторированная питьевая вода, желатин (читайте про свойства желатина), морепродукты (сардины, креветки, треска, лосось, скумбрия), грецкие орехи, пресноводная рыба, кукуруза, овёс, гречневая и рисовая крупы, картофель (читайте, как приготовить картофель фри), чечевица, лук, яйца, курятина, говядина, мандарины (узнайте про калорийность мандарина), яблоки, грейпфруты, манго, цельное молоко, чёрный и зелёный чай.

Приготовление пищи в алюминиевой посуде может значительно снизить концентрации фтора в продуктах, так как алюминий способствует вымыванию его из продуктов. Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 1,5 мг, для детей – 1 мг, женщин во время беременности и лактации – 1,5-2 мг. Потребность увеличивается для спортсменов и людей, подвергшимся большим физическим нагрузкам – 2 мг.

Суточная потребность во фторе равнозначна 20 л молока, или 42 мл чёрного чая, 300 г грецких орехов или 700 г лосося.

Дефицит


Причина кроется в недостаточном содержании F в питьевой воде, из-за чего появляются следующие симптомы:

    хрупкость, ломкость, выпадение волос;
    кариес, истончение эмали;
    остеопороз.


Передозировка


Здесь причиной избытка является, наоборот, повышенное содержание F в питьевой воде либо бесконтрольный приём фторсодержащих препаратов. Признаки избыточного содержания:

    боли в животе, рвота;
    диарея;
    слезотечение;
    дрожание пальцев;
    потеря голоса;
    сколы, микротрещины зубов, коричневые пятна на эмали (флюороз);
    красные пятна на теле, лице;
    кровоточивость дёсен, кальциноз;
    остеопороз;
    пневмония;
    отёк лёгких;
    деформация скелета;
    поражения ЦНС.


Токсические свойства проявляются при приёме внутрь 20 мг фтора. Передозировка устраняется принятием большого количества жидкости и кальция в виде кальция лактата или раствора глюконата кальция (для осаждения фторидов). </item>
        <item>Фосфор является микроэлементом кислотного характера. Его название с греч. переводится как «несущий свет». Он составляет примерно 0,9% массы нашей планеты, в организме человека находится в количестве 500-800 г, причём 85% приходится на костную и зубную ткань.

Фосфор не встречается в чистом виде, потому что для него характерна высокая химическая активность, за счёт которой он быстро взаимодействует с другими элементами. Его выделил в 1669 году алхимик Хенниг Бранд, который мечтал об открытии мифического философского камня, способного каким-то чудом превращать металлы в золото. В своих опытах Бранд использовал метод отстаивания и выпаривания мочи, в результате чего в осадке появлялись желтоватые кристаллы, светящиеся в темноте – фосфор. И лишь в конце 19 века учёные выяснили, что фосфор замечателен не только как удивительный светящийся кристалл, это ещё и полезный для человека химический элемент.

Какие функции фосфор выполняет в организме человека?


    Вместе с кальцием он составляет основной минеральный комплекс костной ткани – оксиапатита.

    Является частью фосфолипидов, которые находятся в липопротеиновых мембранах клеток и субклеточных органеллах.

    Входит в состав нуклеиновых кислот и нуклеотидов (ДНК и РНК).

    Обеспечивает ряд ферментативных процессов, участвуя в большинстве коферментов.

    Помогает организму получать энергию благодаря своим макроэргическим соединениям – АТФ и креатинфосфату (они аккумулируют энергию, освобождающуюся при окислительном фосфорилировании и гликолизе).

    Поддерживает кислотно-щелочное равновесие.


Уровень содержания в организме этого микроэлемента регулируется витамином D, паратгормоном и кальцитонином. При приёме фосфорсодержащих препаратов следует знать, что большое его количество в пище может существенно затруднить всасывание магния. «Помощниками» фосфора по усвоению являются витамины А (ретинол), D (кальциферол) и F (линоленовая, линолевая и арахидоновая кислоты).

В каких продуктах содержится фосфор: Бобовые (фасоль, горох), дрожжи, кукуруза, сыр, молоко и молочные продукты, отруби, желток яйца, сухофрукты, орехи, чеснок, семечки подсолнечника, тыквы, рыба, домашняя птица, мясо. Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 1600 мг. В повышенной потребности нуждаются женщины во время беременности и лактации (1800-2000 мг), а также спортсмены во время интенсивных физических нагрузок. Следует знать, что соотношение фосфора и кальция, поступающих в организм, должно быть 1:2 (т.е. Ca в 2 раза больше, чем P).

Дефицит


Причиной развития фосфорного дефицита может быть длительный приём антацидных лекарственных средств (понижающих кислотность). Вследствие такого недостатка у человека появляются боли в костях и мышцах, слабость, пародонтоз, кариес. Другими причинами могут быть:

    диетическое питание с низким содержанием белка;
    повышенное поступление в организм железа, магния, бария, алюминия, кальция;
    алкоголизм;
    эндокринные заболевания;
    хронические заболевания почек;
    употребление лимонадов в большом количестве.


Для недоношенных детей и тех, кто находится на искусственном вскармливании, недостаточное усвоение фосфора проявляется в виде D-независимого гипофосфатемического рахита.

Избыток


Переизбыток характерен в том случае, если в рационе питания преобладают рыба, мясо и зерновые продукты. Всё это приводит к уменьшению плотности кости (остеопорозу), из-за чего переломы появляются даже при небольшом физическом воздействии. Если в организме много фосфора, то кальций начинает хуже всасывается кишечником, а витамин D медленнее преобразуется в активную форму. Как итог – происходит интенсивное вымывание кальция из организма (костной и зубной ткани). </item>
        <item>Сера является элементом 16 группы, атомный номер 16. В кислородных и водородных соединениях она находится в составе ионов, образует соли и кислоты. Ещё издавна человеку были знакомы отвратительный запах сероводорода, удушающее действие сернистого газа и запах горящей серы, которую связывали со сверхчеловеческими существами из мира духов. Тем не менее, сера входит в пятёрку самых важных биоэлементов в мире.

Большая часть этого микроэлемента входит в состав аминокислот, таких как цистин, цистеин и метионин. Вся остальная часть содержится в виде сульфатов и функционирует с другими веществами. Сера сосредоточена в тканях с высоким содержанием белка. Она является составной частью белка-коллагена (кожа, ногти и волосы «читайте про правильный уход за волосами»), поэтому её также называют «элементом красоты».

Поступает сера в организм человека в виде органических соединений и аминокислот. Она плохо всасывается стенками кишечника и трудно выводится – это связано с образованием мукополисахаридоза – сернокислого хондроитина. Через кожу проникновение происходит намного быстрее, чем через стенку кишечника. Высокие концентрации в воздухе соединений серы (сероводород, сернистый газ, сероуглерод) быстро проникают через эпидермис, а там уже в более глубоких слоях (дерме и гиподерме) они превращаются в сульфиды и сульфаты. Затем попадают в кровяное русло и выводятся почками.

Как влияет на здоровье человека?


    Нормализует обменные процессы;
    Повышает иммунитет;
    Стабилизирует уровень глюкозы;
    Поддерживает кислородный баланс;
    Обладает противоаллергическим, ранозаживляющим и противовоспалительным действием;
    Повышает устойчивость к радиоизлучению;
    Способствует выделению желчи печенью;
    Нейтрализует и вымывает из организма токсины и шлаки;
    Влияет на свертываемость крови;
    Важна для ряда витаминов, аминокислот, ферментов и гормонов;
    Сера улучшает работу связок и суставов;
    Укрепляет мышечную ткань;
    Усиливает действие витаминов В1 (тиамина), В5 (пантотеновой кислоты), В7 (биотина);
    Уменьшает суставные и мышечные боли, судороги.


Как взаимодействует с другими веществами?


Улучшают усвояемость железо и фтор. Ухудшают – барий, молибден, свинец, мышьяк и селен. Говядина, свинина, сыры, яйца, фасоль, моллюски, рыба, капуста, молоко, овсяная и гречневая крупы, виноград (читайте про полезные свойства винограда), злаки, горчица, крыжовник, яблоки, хрен, чеснок, бобовые, хлебобулочные изделия.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 500-1200 мг. Потребность значительно возрастает в период стремительного роста организма, во время интенсивных физических нагрузок.

Дефицит


При недостаточном количестве в крови повышается уровень сахара, появляется болезненность суставов, волосы становятся тусклыми, а ногти ломкими. Признаками нехватки являются также запоры, тахикардия, боли в суставах, заболевания печени и аллергические реакции.

Передозировка


Серосодержащие соединения – сульфиты – в последние десятилетия являются главным источником повышенного содержания в организме человека. Их добавляют как консерванты в безалкогольные и алкогольные напитки, различные продукты питания. Высокие концентрации сероводорода во вдыхаемом воздухе приводят к сильной интоксикации.

Признаки:

    ощущение песка в глазах;
    фурункулёз, сыпь, кожный зуд;
    снижение умственных способностей, психические нарушения;
    анемия;
    опухание или покраснение конъюнктивы;
    светобоязнь и слезотечение;
    поносы, снижение массы тела;
    появление мельчайших точечных дефектов на роговице. </item>
        <item>Как селен влияет на организм человека?


Он является непосредственным участником защиты иммунной системы от разрушительного воздействия бактерий, вирусов и других негативных факторов. Его даже относят к противникам образования раковых клеток, а всё из-за способности действовать против свободных радикалов. Под контролем селена находится работа каждой клетки, он предотвращает появление эндокринных и сердечных заболеваний. Может отлично взаимодействовать с натуральными антиоксидантами – аскорбиновой кислотой и токоферолом (витамины С и Е), все они предотвращают преждевременное старение.

В организме человека селен в наибольших концентрациях содержится в сердце, печени, почках, лёгких, поджелудочной железе, коже, ногтях и волосах.

Благодаря ему клетки живут дольше, а организм быстрее устраняет опасные вещества. Именно поэтому селен считают «элементом долголетия». К тому же он не даёт развиваться злокачественным опухолям, нужен для синтеза белковых молекул и нуклеиновых кислот. Стабильность нервной системы, работа поджелудочной и щитовидной железы, концентрация внимания и острота зрения тоже во многом зависят от обеспеченности человека этим полезным микроэлементом.

Как взаимодействует с другими веществами?


Селен находится в составе аминокислоты селеноцистеина, которая важна для белков, выполняющих свои биологические функции. В организме он действует против токсического влияния солей тяжёлых металлов – кадмия, свинца и ртути. Овсяная и гречневая крупы, грибы, кукуруза, мясо, чеснок (узнайте про витамины в чесноке), субпродукты, пекарские и пивные дрожжи, морская капуста, кальмары, креветки, устрицы, пророщенные зёрна пшеницы. Селен отсутствует в обработанных концентратах и консервах, а во всех рафинированных и вареных продуктах питания его количество снижено на 50%.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет примерно 20-100 мкг. Селен лучше сохраниться в организме, если отказаться от употребления сладкого и увеличить долю токоферола (витамина Е) в продуктах питания. В повышенной потребности нуждаются спортсмены, занимающиеся тяжёлыми физическими упражнениями, а также женщины во время беременности и лактации.

Дефицит


Особенно остро нехватка селена ощущается у младенцев, которых по каким-либо причинам не вскармливали молоком матери – оно-то как раз и содержит Se и витамин Е. Серьёзные заболевания касаются в основном младенцев мужского пола, так как этот микроэлемент важен для правильного развития половых органов.

У взрослых одной из причин недостатка может быть приём фенацетина, парацетамола, сульфатов и лекарственных средств против малярии. Наблюдаются следующие признаки:

    снижение работоспособности, умственной активности
    чувство усталости
    ослабление иммунитета
    плохое заживление ран
    увеличение частоты простудных и кожных заболеваний
    ухудшение зрения
    у мужчин – импотенция


Признаки избытка:

    повреждение эмали зубов
    выпадение волос
    шелушение и желтушность кожи
    нервные срывы</item>
        <item>Никель и здоровье человека


Микроэлемент участвует в процессе кроветворения и находится в составе эритроцитов. Поэтому его часто применяют в виде подкожных инъекций при большой кровопотере для стимуляции синтеза эритроцитов. В кровь всасывается под воздействием соляной кислоты желудочного сока. Находится в мышцах, лёгких, печени, почках, головном мозге, поджелудочной и щитовидной железах. Всего в организме содержится примерно 5-14 мг.

Как действует на организм человека?

    Поддерживает нормальную структуру клеточной мембраны;
    Участвует в обмене аскорбиновой кислоты и кобаламина;
    Обладает антиадреналиновым действием;
    Сохраняет конформацию молекулы (структура РНК);
    Способствует сохранению нужного уровня кальция.


Из организма выводится с калом, желчью и потом.

Взаимодействие с другими веществами: усвоение снижают аскорбиновая кислота, молоко, чай, кофе, апельсиновый сок. Абсорбция увеличивается при дефиците магния, железа, кальция.

Аллергия: при наличии чувствительности никель способен вызвать появление экземы и контактного дерматита. Такие случаи характерны, если кожа контактирует с заклёпками, украшениями и другими предметами с никелевым содержанием. 
Никель в натуральных продуктах не представляет угрозу, разве что продукты, которые были выращены в загрязнённых этим микроэлементом зонах – вот они как раз могут вызвать отравления и привести к появлению онкологических заболеваний.

Больше всего содержится в какао-порошке, шоколаде, бобах и сое. Немного меньше – в нуге, маргарине, белом шоколаде, мясе, рисе.

Суточная потребность


Для взрослого человека – 35-60 мкг.

Признаки дефицита

    повышение уровня глюкозы в крови;
    анемия;
    замедление роста.


Передозировка


Сульфид и оксид никеля плохо растворяются в воде и менее опасны, чем такие растворимые в воде соединения, как хлорид и сульфат. При избыточном поступлении никеля нарушается кроветворение, репродуктивная функция, происходят дистрофия почек и печени, онкологические процессы, дисбаланс фосфора, йода, магния и кальция.

Передозировка может привести к изъявлению роговицы, изменениям обмена веществ и работы щитовидной железы, нарушениям сердечного ритма и появлению витилиго (участков кожи, лишённых пигмента). </item>
        <item>Поваренная соль NaCl известна ещё с глубокой древности, а само название «натрий» (греч. «nitron) первоначально относили к природной соде. Но серебристо-белый мягкий металл был получен только в 1807 году химиком Г. Дэви. В США, Великобритании и Франции он называется «sodium», а в Италии «sodio».

Химические свойства


Во всех известных соединений Na одновалентен. При взаимодействии с кислородом образуются бесцветные кристаллические вещества – пероксид Na2O2 или оксид Na2O. С водой образует гидроксид NaOH и H2 – во время реакции возможен взрыв.

При реакции с водородом получается гидроскопическое кристаллическое вещество – гидрид NaH (при t 200º). С хлором и фтором натрий взаимодействует при обычной температуре, бромом – при нагревании. С серой образует сульфид натрия (реакция бурная), азотом – нитрид Na3N, углеродом – карбид Na2C2.

Натрий и здоровье человека


В организме человека он представлен во внеклеточных жидкостях (в сыворотке крови 143 ммоль/кг, эритроцитах – около 10 ммоль/кг). Совместно с калием предотвращает обезвоживание, регулируя водный баланс, а также отвечает за прохождение нервных импульсов.

Его усвоение улучшают витамин К и кальциферол, а дефицит могут вызвать калий и хлор.

Как действует на системы органов:

    поддерживает кислотно-щелочной баланс;

    влияет на работу нервной системы;

    способствует нормальному пищеварению, участвуя в образовании желудочного сока и активируя некоторые пищеварительные ферменты;

    благоприятно влияет на сердечнососудистую систему: находится в составе плазмы крови, обладает сосудорасширяющим действием, контролирует объём циркулирующей крови и нормализует артериальное давление;

    помогает сохранению кальция в растворимом виде;

    придаёт тканям выносливость и участвует в механизме мышечного сокращения. 
    Основным источником является поваренная соль (около 80%) в чистом виде и содержащаяся в продуктах питания. Много Na находится в сельдерее, красной свекле, морской капусте, моркови, морепродуктах (мидия, лобстер, осьминог, креветки «смотрите салат креветки с ананасами», кальмары, крабы), почках, говядине, яйцах.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 4-6 г. Потребность существенно возрастает при обильном потоотделении, в условиях жаркого климата, повышенном потреблении воды или физических нагрузках.

Снижают количество натрия при гипертонии, ревматизме, нагноительных процессах в лёгких, ожирении, переломах костей, приёме гормональных препаратов, заболеваниях почек, печени, поджелудочной железы, некоторых болезнях желудка.

Дефицит


Причины:

    недостаточное поступление Na в организм с пищей (при бессолевой диете, заболеваниях ЖКТ, анорексии);

    избыточное выведение почками (гипокортицизм, почечная недостаточность, лечение диуретиками), через кожу (обширные ожоги кожи, обильное потоотделение);

    значительная потеря при рвоте, удалении жидкости при асците, диарее, гидротораксе;

    патологическая задержка или избыточное поступление в организм воды (при циррозах в печени, сердечной недостаточности и др.) – развивается гипонатриемия.


Симптомы:

    рвота, появление газов в ЖКТ
    сухая кожа со сниженным тургором и эластичностью
    сонливость, апатия
    значительное снижение артериального давления, тахикардия
    потеря веса, невралгия
    мышечные судороги
    нарушение усвоения моносахаридов и аминокислот
    резкое снижение выделения мочи (олигурия или анурия)


Избыток


Приём большого количества натрия опасен и может вызвать серьёзные осложнения, потому что почки не успевают его перерабатывать: появляется отёк лица и ног, перегружается сердце, повышается кровяное давление и происходит большая потеря калия.

В таких случаях резко ограничивают в рационе питания количество поваренной соли (придерживаются «бессолевой диеты»), когда суточная доза хлорида натрия ограничена содержанием в продуктах 0,5-3 г в сутки. </item>
        <item>Молибден и здоровье человека


Организм взрослого человека содержит около 9 мг этого микроэлемента, основная часть которого концентрируется в печени, почках, костной ткани, щитовидной и поджелудочной железах, надпочечниках. Поступает преимущественно с пищей и некоторая часть с воздухом в процессе дыхания.

Как действует на организм человека?

    Способствует обмену витаминов В12, С и Е;
    Влияет на метаболизм жиров, белков и углеводов;
    Улучшает усвоение железа, тем самым предотвращает анемию;
    Предупреждает развитие импотенции – нормализует репродуктивную систему;
    Способствует синтезу аскорбиновой кислоты;
    Активизирует рост ферментов;
    Задерживает фтор, укрепляя зубную ткань и защищая зубы от развития кариеса;
    Влияет на выработку гемоглобина, улучшает состав крови;
    Помогает организму лучше выводить мочевую кислоту, предупреждая развитие подагры (узнайте про симптомы подагры);
    Обладает антитоксическим действием.


Дефицит молибдена могут вызвать натрий, свинец и вольфрам. При недостатке меди и железа концентрация молибдена в организме начинает увеличиваться. 
Печень, горох, чечевица, фасоль, овсянка, гречка, пшеница, индейка, кукуруза, рис, фисташки, морковь, пшено, малина, ячневая крупа, грибы, щавель, семена подсолнуха, молоко, морепродукты.

Суточная потребность


Для взрослого человека составляет 75-250 мкг. Потребность снижается на 25% для людей старше 70 лет (не более 200 мкг).

Дефицит


Такое состояние характерно для людей, получающим внутривенное питание в течение длительного времени: у больных с нарушением работы ЖКТ или у лиц, находящихся в реанимации.

Строгая вегетарианская диета, генетические дефекты тоже являются причинами недостатка молибдена.

Хронический дефицит у детей сопровождается тяжёлыми врождёнными патологиями, развитием умственной отсталости, потерей зрения и нарушением развития головного мозга.

Учёные доказали, что риск появления рака пищевода при недостатке этого микроэлемента становится максимальным.

Передозировка


Негативные эффекты могут появиться при передозировке 5000 мкг, а к летальному исходу может привести доза 50 000 мкг. Избыток молибдена является причиной развития «молибденовой подагры».

Острые отравления сопровождаются развитием анемии, накоплением в крови азотистых шлаков и замедлением роста. </item>
        <item>Медь и здоровье человека


В организме человека содержится около 100-190 мг этого микроэлемента, который сконцентрирован в почках, сердце, мозге, крови и печени. Накапливается в костях и мышечной ткани, а выводится в основном с желчью.

Как медь взаимодействует с другими веществами?


Мешают её усвоению алкоголь, желток яйца, повышенное содержание в рационе фруктозы, молибден, железо, фитаты (вещества зелёных овощных листьев и злаков), цинк и магний в ионных формах. Повышать метаболизм может кобальт, а витамин С (в высоких дозах) способен снижать поглощение меди из пищи.

Известно, что Cu тоже ухудшает усвоение организмом таких элементов, как железо, цинк, кобальт, молибден и ретинол (витамин А).

Действие меди в организме:


    Участвует в синтезе лейкоцитов и эритроцитов (кроветворение), обмене железа;

    Способствует синтезу эластина и коллагена, тем самым положительно влияя на состояние соединительной и костной тканей, эпителия;

    Усиливает деятельность гормонов гипофиза и эндокринной системы в целом;

    Устраняет свободные радикалы и повышает иммунную систему организма;

    Совместно с аскорбиновой кислотой и железом помогает образованию гемоглобина;

    Способствует выработке женских половых гормонов;

    Влияет на железы внутренней секреции, улучшая процесс пищеварения;

    Участвует в питании клеток кислородом и получении ими энергии;

    Вместе с витамином С обладает противомикробным и противовоспалительным свойствами;

    Способствует пигментации кожи и волос (активизируя аминокислоту тирозин) и построению белков и ферментов.


В каких продуктах содержится медь Из растительных источников: картофель, хлебобулочные изделия, малина, чёрная смородина, укроп, клюква (читайте про свойства клюквы), шиповник, груши, крыжовник, клубника, чернослив, цельное зерно, какао-бобы, горох, фундук. 

Из животных источников: рыба и морепродукты, мясо, почки и печень животных. Немного меди находится в питьевой воде.

Суточная потребность

    Для взрослого человека – 2,5 мг в сутки;
    Во время беременности и лактации – 2-2,5 мг;
    Детям до 3 лет – 1 мг;
    4-6 лет – 1,5 мг;
    7-18 лет – 2 мг.


В повышенной потребности нуждаются люди, занимающиеся тяжёлыми физическими нагрузками, при слабом иммунитете, анемии, воспалительных заболеваниях, сердечнососудистых патологиях, артритах, остеопорозе, злоупотреблении алкоголем.

Дефицит


Причины: Проявления дефицита могут наблюдаться даже у преждевременно родившихся малышей. Приводить к недостатку меди могут болезни и обстоятельства, такие как:

    Наследственная форма недостаточности Cu-содержащих ферментов;
    Для детей – ранее введение продуктов из коровьего молока;
    Недостаточное кишечное всасывание меди, белковая недостаточность, синдром мальабсорбции и болезни, связанные с потерями белка;
    Снижение окислительно-восстановительных процессов.


Впоследствии недостаток меди может привести к гипохромной анемии, нарушениям иммунитета, раннему развитию атеросклероза, сахарному диабету, остеопорозу, водянке, фиброзе миокарда и обесцвечиванию (депигментации) волос.

Симптомы:

    утомляемость
    ослабление иммунитета
    нейтропения
    выпадение волос
    лейкопения
    остеопороз
    поседение волос
    варикоз
    нарушение пигментации кожи


Передозировка


Причины:

    наследственные нарушения обмена
    отравление препаратами, содержащими Cu
    гемодиализ
    повышенное содержание в питьевой воде
    профессиональные заболевания
    гормональные контрацептивы
    дефицит магния и цинка
    курение


Следующие состояния сопровождаются повышенным содержанием меди в организме: болезнь Вильсона-Коновалова, воспалительные заболевания, бронхиальная астма, ревматизм, злокачественные новообразования, болезни почек, лейкозы, сахарный диабет, гиподинамия, инфаркт миокарда, шизофрения.

Симптомы:

    мышечные боли, анемия
    депрессия, раздражительность
    бессонница, ухудшение памяти
    бронхиальная астма, воспалительные заболевания почек, печени
    расстройства ЖКТ
    атеросклероз</item>
        <item>Минералы марганца были известны ещё со времён древнеримского натуралиста Плиния, который упоминал о чёрном камне для обесцвечивания стеклянной массы. В 1774 году шведский учёный Ю. Ган получил марганец путём нагревания смеси пиролюзита с углём. Само название происходит с нем. «Manganerz» – «марганцевая руда».

Этот микроэлемент постоянно присутствует в живых организмах и просто незаменим для их полноценной жизнедеятельности. Растениям и животным он нужен для нормального роста и размножения. Для человека он важен при активации ряда ферментов, синтеза белков, жиров и углеводов, для минерального обмена.

Организм взрослого здорового человека содержит примерно 10-15 мг марганца. Наибольшие концентрации находятся в костях, печени, головном мозге, поджелудочной железе, почках.

Как действует марганец на здоровье человека?

    Влияет на развитие скелета;
    Участвует в процессах липидного и углеводного обмена, остеогенеза;
    Способствует нормальному кроветворению и тканевому дыханию, поддерживает деятельность репродуктивной системы;
    Находится в составе активного центра ферментов, которые важны в окислительно-восстановительных процессах (пируваткиназа и супероксиддисмутаза);
    Способствует формированию соединительной ткани, нормальному состоянию костей и хрящей;
    Необходим для нервной системы и мозга, синтеза нуклеотидов и холестерина;
    Предотвращает избыточное отложение жировой ткани, поддерживает нормальный уровень сахара в крови, снижает его при диабете;
    Регулирует уровень глюкозы и необходим для синтеза инсулина, помогает усвоению аскорбиновой кислоты.


Как взаимодействует с другими веществами?


Усвоение марганца уменьшается при избытке железа, а совместно с медью и цинком этот микроэлемент действует как антиоксидант. 
Из растительных источников – овсянка, цельное зерно, бобовые, листья свёклы, брусника (читайте про свойства брусники), черника, шиповник, ананас, соя, малина, чёрная смородина, морковь, фундук, шпинат.

Из животных – говяжья печень, птица, рыба, мясо, молочные продукты.

Суточная потребность


Для взрослых – 3-5 мг;

Во время беременности и лактации – 4-8 мг.

Увеличить дозу принимаемого марганца рекомендуется при:

    злоупотреблении рафинированной пищей;
    нервных расстройствах;
    сердечнососудистых заболеваниях;
    частых головокружениях;
    нарушениях репродукции;
    диабете;
    шизофрении.


Признаки дефицита:


    резкая потеря в весе;
    изменение цвета волос;
    тошнота, рвота;
    развитие остеопороза, медленное сращивание костей при переломах.


Признаки избытка:

    боли в мышцах;
    сонливость;
    «марганцевый рахит» - деформация суставов.</item>
        <item>Магний является важным микроэлементом для всех органов человека, поэтому его называют «металлом жизни». Его открыл Деви в 1808 году, а через 20 лет французский химик Бюсси смог получить хлорид магния.

Роль этого микроэлемента очень важна во многих биохимических реакциях, без него становятся невозможны большинство физиологических процессов. Это как кирпичик в построении здания – не будет его и оно со временем разрушится. Он принимает участие в белковом, липидном и углеводном обмене.

Но всё же главным действием магния является функционирование мышечной и нервной ткани. Не зря учёные ставят его в один ряд с кислородом, водородом, углеродом и азотом – ведь эти элементы считаются самыми важными для нашего организма.

Какие вещества влияют на усвояемость?


Усвоению может мешать избыточное поступление в организм фосфатов, жиров, кальция (в большом количестве), кобальта, марганца, кадмия, никеля. Уменьшает всасывание приём антибиотиков и некоторых лекарственных препаратов, алкоголь и кофе.

Усвояемость улучшают витамины А (ретинол), В6 (пиридоксин), С (аскорбиновая кислота), Д (кальциферол), Е (токоферол), фосфор, кальций при оптимальном количестве. В свою очередь, магний влияет на то, как быстро будут усваиваться витамины группы В и кальций, на метаболизм фосфора, витамина С, калия и натрия.

Как действует магний на организм человека?

    Предотвращает отложение камней в желчном пузыре и почках, кальция в сосудах.

    Поддерживает здоровое состояние зубов, предотвращает ломкость и хрупкость костей.

    Нервная система: снижает раздражительность, утомляемость, обладает антистрессовым эффектом, устраняет бессонницу, спазмы, расслабляет мышцы.

    Репродуктивная система: способствует нормальному развитию плода, предотвращает выкидыши и преждевременные роды.

    Органы пищеварения: снимает спазмы гладкой мускулатуры желчного пузыря и печени, улучшает перистальтику кишечника.

    Мочеполовая система: улучшает состояние во время предменструального синдрома и климакса, снимает спазм мочевого пузыря и мочеточников.

    Органы дыхания: улучшает дыхательную функцию при хронических бронхитах и астме. 
    Вода (жёсткая), соль, гречка, пшено, фасоль, горох, салат, шпинат, петрушка, крапива, мелисса, арбуз, тахинная халва, молоко, орехи, ржаной хлеб, горький шоколад, сливы, яблоки, инжир, курага, бананы, кунжут. Животные источники: креветки, камбала, карп, скумбрия, морской окунь, сельдь, треска, кисломолочные продукты (кефир, ряженка).

Суточная потребность магния


Для взрослого человека составляет 400 мг, детей – 200 мг.

В повышенной потребности нуждаются беременные женщины (450 мг), спортсмены и люди, подвергающие себя высокой физической нагрузке (600 мг).

Дефицит


Признаки:

    повышенная утомляемость, слабость, вялость
    нарушения сна
    «синдром хронической усталости»
    головокружение
    снижение памяти
    головные боли
    депрессия
    плаксивость
    боли в грудной клетке, аритмия
    спастические боли в желудке, диарея
    тремор конечностей, судороги в икроножных мышцах
    кариес
    ломкость волос и ногтей, сухость кожи


Избыток


Большие концентрации магния способны тормозить усвоения кальция в организме. Возможен наркоз (при концентрации 15-18 мг%).

Признаки:

    вялость
    сонливость
    нарушения нервной системы
    снижение кровяного давления
    остеопороз
    брадикардия (снижение сердечных сокращений)</item>
        <item>Оксиды кобальта ещё с древности использовали для окрашивания эмалей и стёкол, и только в 17 веке был, наконец, раскрыт секрет получения краски из руд, называемых «кобольдом» (с нем. «Kobold» - злой гном, домовой, мешавший рудокопам добывать руду и делать из неё металл). В 1735 году из таких вот «нечистых» руд Г.Брандт выделил серебристо-белый металл со слабым розоватым оттенком, который так и назвал – «кобольдом». Этот микроэлемент находится в активной форме лишь в цианокобаламине, или витамине В12.

Организм взрослого человека содержит данный микроэлемент в количестве 15 мг. Концентрируется он в печени, мышечных и костных тканях, надпочечниках, щитовидной и поджелудочной железах, лимфатических узлах, жировой ткани, волосах. Из организма выводится с мочой и калом.

Важен тот факт, что при поступлении в желудочно-кишечный тракт кобальт всасывается не полностью, а лишь на 20% от поступившего.

Действие


    Активизирует процессы кроветворения, помогая вырабатываться эритроцитам и гемоглобину, благодаря ему состав крови постоянно находится в норме.

    Предотвращает развитие заболеваний нервной системы. Находится в составе клеточных миелиновых оболочек, тем самым защищает нервные клетки от повреждений. Снимает раздражительность и утомление.

    Участвует в обменных процессах синтеза жиров, белков, углеводов, ДНК, РНК, образовании инсулина, нормализует эндокринную систему, регулирует содержание адреналина (гормона надпочечников).

    Способствует развитию и сохранению структуры костной ткани – предупреждает её разрушение (остеопороз).

    Поддерживает здоровое состояние сосудов, предупреждая развитие атеросклероза. Действие этого микроэлемента направлено не только на снижение уровня холестерина в крови, но и своевременное выведение из организма, так, что он не успевает откладываться в сосудах.

    Поддерживает иммунитет на должном уровне – действует на повышение фагоцитарной деятельности лейкоцитов. Другими словами, лейкоциты под его воздействием начинают быстрее связывать, поглощать и переваривать болезнетворные микроорганизмы.

    Помогает сохранять молодость – вместе с марганцем и медью предупреждает появление ранней седины в волосах и улучшает их состояние.

    Кобальт стимулирует процессы роста, способствует накоплению в тканях и органах ретинола, ниацина, филлохинонов, аскорбиновой кислоты.


В каких продуктах содержится кобальт Зелёный горошек, фасоль, говяжья и баранья печень, земляника, свёкла, сыр, мясо птицы, хлебобулочные изделия, картофель, капуста, зелёные листовые овощи, чай, какао, молоко. Его много в кальмарах, тунце, треске, сардинах, морском окуне, щуке, скумбрии, камбале. 
Суточная потребность cobaltum


Для взрослого человека составляет 0,1-1,2 мг. В повышенном содержании кобальта нуждаются вегетарианцы, недополучающие витамин В12 в продуктах животного происхождения, спортсмены, занимающиеся активными видами спорта, больные анорексией, булимией, а также люди, перенесшие недавно тяжёлые травмы или получившие ожоги.

Дефицит


Причинами нехватки микроэлемента могут быть атрофические гастриты, язвенная болезнь желудка и 12-перстной кишки, операции на желудке, вегетарианское питание, большие физические нагрузки, кровопотери, злоупотребление алкоголя и курение.

Признаки:

    быстрая утомляемость, слабость
    снижение аппетита
    аритмия
    анемия
    нарушение функций центральной нервной системы, ухудшение памяти
    заболевания лёгких и эндокринной системы
    атрофия слизистой оболочки ЖКТ
    нарушения печени
    дистрофия костных тканей
    замедление роста и развития у детей


Избыток


Токсичной считают дозу 250-500 мг в сутки. Чаще всего причиной становится отравление на производствах химической промышленности, керамики, жидкого топлива, различных сплавов.

Признаки отравления: повышение артериального давления, отёк лёгких, нарушение работы щитовидной железы, нервной системы, работы сердечной мышцы, кровотечение.

Как вывести:

    Употреблять в пищу пектиносодержащие вещества (овощи, фрукты, ягоды).
    Пить чай из шиповника, ромашки, календулы, облепихи, травы кориандра (кинза).
    Принимать лигнаносодержащие вещества, обезвреживающие радионуклиды (семена кунжута и лопуха, можжевельник, кони лимонника и элеутерококка).
    Проводить рисовые и овсяные очистительные процедуры (сваренный рис употреблять 2 раза в день, овсяной отвар пить 4 раза в день по полстакана), читайте про пользу риса.


Данные вещества адсорбируют на своей поверхности соли тяжёлых металлов и преобразуют их в инертные соединения. Однако лучше проконсультироваться со специалистами по применению препаратов, очищающих организм от изотопов вредных соединений. </item>
        <item>Как действует кислород на организм человека?


Большее его количество требуется растущему организму и тем, кто занимается интенсивными физическими нагрузками. Вообще активность дыхания во многом зависит от множества внешних факторов. Например, если вы встанете под достаточно прохладный душ, то количество потребляемого вами кислорода увеличится на 100% по сравнению с условиями при комнатной температуре воздуха. То есть, чем больше человек отдаёт тепло, тем чаще становится частота его дыхания. Вот несколько интересных фактов по этому поводу:

    за 1 час человек потребляет 15-20 л кислорода;

    количество потребляемого кислорода: во время бодрствования увеличивается на 30-35%, во время спокойной ходьбы – на 100%, при лёгкой работе – на 200%, при тяжёлой физической работе – на 600% и более;

    активность дыхательных процессов напрямую зависит от ёмкости лёгких. Так, например, у спортсменов она больше нормы на 1-1,5 литра, а вот у профессиональных пловцов может достигать до 6 литров!

    Чем больше ёмкость лёгких, тем меньше частота дыхания и больше глубина вдоха. Наглядный пример: спортсмен делает 6-10 вдыханий в минуту, тогда как обычный человек (не являющийся спортсменом) дышит с частотой 14-18 дыханий в минуту.


Так зачем нужен кислород?


Он необходим для всего живого на земле: животные потребляют его в процессе дыхания, а растения выделяют его в процессе фотосинтеза. В каждой живой клеточке содержится больше кислорода, чем любого другого элемента – около 70%. 
Он находится в составе молекул всех веществ – липидов, белков, углеводов, нуклеиновых кислот и низкомолекулярных соединений. Да и жизнь человека была бы просто немыслима без этого важного элемента!

Процесс его метаболизма таков: сначала он поступает через лёгкие в кровь, где поглощается гемоглобином и образует оксигемоглобин. Затем через кровь «транспортируется» ко всем клеткам органов и тканей. В связанном состоянии он поступает в виде воды. В тканях расходуется в основном на окисление многих веществ во время их метаболизма. Далее метаболизируется до воды и диоксида углерода, потом выводится из организма через органы дыхательной и выделительной систем.

Избыток кислорода


Для здоровья человека очень опасно длительное вдыхание воздуха, обогащённого этим элементом. Высокие концентрации О2 могут вызвать в тканях появление свободных радикалов, являющихся «разрушителями» биополимеров, точнее, их структуры и функций.

Однако в медицине для лечения некоторых заболеваний всё же используется процедура насыщения кислородом под повышенным давлением, которая называется гипербарическая оксигенация.

Недостаток oxygenium


Если ткани организма недостаточно снабжены кислородом или нарушена его утилизация, то тогда возникают явления гипоксии (или кислородного голодания).

Причины:

    Понижение парциального давления О2 во вдыхаемом воздухе;
    Уменьшение количества эритроцитов или содержание в них гемоглобина;
    Гемоглобин не может связывать, транспортировать или отдавать элемент тканям и органам;
    Нарушение окислительно-восстановительных процессов;
    Расстройства сердечной деятельности, дыхания или кровообращения;
    Авитаминозы;
    Эндокринопатии;
    Острые отравления синильной кислотой.


Признаки дефицита при прекращении поступления О2:

    потеря сознания;
    повышенная утомляемость;
    одышка;
    учащённое сердцебиение;
    снижение иммунитета;
    нарушение функций высших отделов центральной нервной системы.</item>
        <item>Действие кальция в организме человека


Доказано, что без этого элемента человек не смог бы существовать. Его даже можно сравнить с корнем большого дерева или прочным фундаментом для строения.

Кальций составляет примерно 2% массы тела и находится в костях, волосах, зубах, ногтях. Скелет служит мощной защитой внутренних органов. Это опора, благодаря которой мы можем стоять и ходить.

Итак, вот основные функции кальция:

    Кости и зубы – костная ткань без него становится настолько хрупкой, что может разрушаться даже при малых нагрузках, что чревато даже повреждением позвонков (читайте, что такое остеопороз). Зубы же на 95% состоят из Ca. Поэтому его недостаток быстро сказывается именно на зубах: они быстро крошатся, появляются трещины, кариес и др. симптомы.

    Сокращение мышц – влияет на сердцебиение и сердечную мышцу.

    Нервная система – требуется для передачи нервных импульсов.

    Сердечнососудистая система – регулирует кровяное давление при взаимодействии с натрием, магнием и калием.

    Кровь – поддерживает нормальную свертываемость крови.

    Мембраны клетки – участвует в транспортировке питательных веществ через клеточные мембраны.

    Другие функции – укрепляет иммунную систему, участвует в синтезе большинства гормонов и ферментов, участвующих в формировании слюны, переваривании пищи, метаболизме жиров и энергии.


Взаимодействие


Помогает всасываться: витамин D (кальциферол).

Замедляет выведение: витамин В6 (пиридоксин).

«Противники»: марганец и цинк. Высокоактивный кальций блокирует всасывание этих элементов в кишечнике и «выводит» их из тканей.

    Кисломолочные продукты: творог, простокваша, сыры, кефир, ряженка, сметана.

    Бобовые, в том числе фасоль, соя, бобы, чечевица, зелёный горошек.

    Вишня, земляника, ежевика, крыжовник, яблоки, абрикосы, персики, ананасы, смородина, виноград, шиповник, апельсины.

    Картофель, отруби, кожица овощей и фруктов, сельдерей, листья молодого одуванчика, морковь, шпинат, редис, репа, свёкла, капуста, спаржа.

    Хлеб ржаной, крупа овсяная, мак, яйца, рыба, кунжут.


Суточная доза


Чем быстрее происходят в организме человека биохимические процессы и выше двигательная активность, тем в большем количестве кальция он нуждается. В среднем для мужчин и женщин суточная доза составляет 450-800 мг.

Для людей, ведущих активный образ жизни, она увеличивается до 1000-1200 мг.

Больше требуется и детям (в связи с быстрым ростом костей) – 1000-1200 мг.

Самая высокая потребность у беременных женщин, особенно во второй половине беременности – 1500-1800 мг.

Дефицит


Причины:

    недостаточно усваивается в кишечнике (непереносимость молока);
    в организме не хватает витамина D (при питании только растительной пищей);
    у женщин – снижение количества кальция до и во время менструации, что является причиной болезненных сокращений матки.


Признаки:

    желание есть мел
    ломкость ногтей, волос
    замедление роста
    учащённое сердцебиение
    повышенное артериальное давление
    чувство покалывания и онемение в конечностях, судороги, нервные тики
    боли в суставах, болезненность дёсен
    обильные менструации


У детей недостаток проявляется нарушением скелета, возникновением рахита. У взрослых кости становятся хрупкими из-за деминерализации костей, что резко повышает риск появления остеопороза.

Избыток


Причины:

Причиной избытка может стать одновременный приём высоких доз Ca одновременно с кальциферолом (витамином D). Аналогичные признаки наблюдаются при одностороннем питании молоком по 4-6 л в день в течение нескольких лет. При такой гиперкальциемии происходит отложение Ca во внутренних органах, мышцах и сосудах.

Признаки:

    тошнота, рвота
    потеря аппетита, снижение массы тела
    слабость, судороги
    жажда, усиленное мочеотделение</item>
        <item>Действие калия в организме человека


Совместно с натрием и хлором он участвует в процессе водно-солевого обмена, способствует поддержанию баланса тканевых и внеклеточных жидкостей. Этот микроэлемент оказывает существенное ощелачивающее действие в кислотно-щелочное равновесие наряду с магнием, кальцием и натрием.

Если организм испытывает его дефицит, то глюкоза начинает менее активно преобразовывается в энергию. В итоге мышцы лишаются источника этой самой энергии и меньше сокращаются, что может даже привести к частичному или полному параличу.

Без калия были бы невозможны регуляция артериального давления и сердечного ритма, сокращения мускулатуры, прохождение импульса по нервной системе. Он выводит жидкость из организма, предотвращает возникновение некоторых форм депрессий, инсульта, помогает избавляться от шлаков, улучшает снабжение клеток мозга кислородом – в результате появляются физическая сила, выносливость и ясность ума.

Он относится к противосклеротическим средствам, то есть не даёт солям натрия накапливаться в клетках и сосудах. Снижает вероятность развития синдрома хронической усталости, предотвращает утомление. Для сторонников низкокалорийных диет (например оранжевая диета), любителей напряжённых физических упражнений и пожилых людей поддержка оптимального уровня калия должна быть на первом месте.

Взаимодействие


    Всасыванию калия препятствует избыточное употребление слабительных средств, препаратов кортизона, сахара, колхицина, употребление алкогольных напитков, кофе.

    Усиливают всасывание неомицин и витамин В6.

    Выводится с мочой при приёме фенолфталеина и мочегонных средств.

    Из тканей вытесняют талий, рубидий, натрий, цезий.


В каких продуктах содержится калий 
Наибольшее количество содержат сухофрукты, картофель, проросшее зерно, помело (узнайте про полезные свойства и калорийность помело), бананы, арбузы, дыни, апельсины, авокадо, морковь, бобовые, орехи, шпинат, свёкла, все виды капусты, хлеб, виноград, семечки подсолнуха, листья мяты. Достаточно много – в молочных продуктах и рыбе. 
Для сохранения в продуктах питания максимального количества этого полезного микроэлемента необходимо готовить их на пару или варить в минимальном объёме воды.

Суточная доза Kalium:

    Для взрослых – 2,5 г;
    Для детей – 16-30 г (с расчётом на 1 кг массы тела);
    Для беременных – 3,5 г;
    Для спортсменов – 5 г.


Дефицит


Почему возникает недостаток калия?

    недостаточно поступает в организм
    нарушается его обмен
    происходит чрезмерное выведение из организма под влиянием слабительных, гормональных и мочегонных средств
    патология почек, кишечника, кожи, лёгких
    стресс, депрессия
    избыток рубидия, натрия, цезия, таллия
    защелачивание и дефицит магния


Симптомы дефицита:

    психическое истощение, усталость, стресс
    снижение иммунитета
    нарушения в миокарде
    учащённое дыхание
    изменения артериального давления
    тошнота, рвота, диарея
    гастрит, язвенная болезнь
    плохое заживление повреждений и ран
    воспалительные болезни шейки матки, выкидыш


Передозировка


Чаще всего возникает при отравлении соединениями калия. В местах его накопления «притягивается» вода, поэтому происходит обезвоживание тканей. Возможны даже воспаление почечных канальцев и некроз.

Причины:

    чрезмерный приём калийсодержащих препаратов, продолжительная картофельная диета
    употребление «горьких» минеральных вод
    недостаток инсулина
    частые пиелонефриты, почечная недостаточность
    гормональные изменения


Симптомы:

    повышенная возбудимость, плаксивость, раздражительность
    потливость
    постоянное чувство жажды
    мышечная слабость
    нарушения сердечного ритма
    чередование поносов и запоров
    кишечные колики
    частое мочеиспускание
    паралич скелетных мышц</item>
        <item>Йод в организме человека


Его содержание составляет 20-50 мг, из которых 8 мг находится в щитовидной железе. Поступает он с пищей, водой, вдыхаемым воздухом и через кожу.

Он участвует в процессах синтеза тироксина и трийодтиронина, необходимых для нормальной деятельности щитовидной железы. Когда она работает нормально, то её клетки захватывают йод из крови. Это также обеспечивает правильный обмен веществ в организме. Но как только в ней происходят сбои, то состояние здоровья резко ухудшается. Йод формирует и фагоциты, представляющие собой своеобразных санитаров, которые «отвечают» за уничтожение чужеродных микроорганизмов.

Без него не обошёлся бы обмен веществ в подкожном жировом слое, который обеспечивает распад жиров и устранение целлюлита. Достаточное количество йода в организме способствует здоровью кожи, ногтей, волос, сохраняет энергию и придаёт сил. 
Продукты: 
К натуральным источникам относятся вода и некоторые морепродукты: красные и бурые водоросли, треска, морская капуста, палтус, моллюски, сардины, сельдь, креветки. 1 литр питьевой воды может содержать в себе до 15 мкг йода. Ещё один важный источник – йодированная соль.

Растительные и животные источники: свёкла, салат, крупы, орехи, морковь, помидоры, фасоль, капуста, виноград, яблоки, хурма (читайте, чем полезна хурма), абрикосы, сливы, молочные продукты.

Суточная доза


Для взрослых и детей старше 11 лет составляет 120-150 мкг, во время беременности – 175 мкг, лактации – 200 мкг.

Признаки дефицита:


    увеличение веса
    вялость, слабость
    замедленные умственные процессы
    быстрая утомляемость
    снижение памяти
    раздражительность и чувствительность к холоду
    сухость кожи, выпадение волос
    у женщин – нарушение менструального цикла
    отёки туловища, лица, конечностей
    увеличение щитовидной железы
    резкое отставание физического и психического развития
    повышение уровня холестерина
    параличи
    глухонемота
    врождённые аномалии развития, мертворожденные дети
    импотенция и бесплодие


Признаки передозировки:


    слабость, вялость
    головные боли, депрессия
    онемение
    формирование зоба
    высыпания на коже
    развитие гипертиреоза
    йодизм
    тахикардия
    воспаление слизистых оболочек в местах выделения йода
    Железо в организме человека


Его содержание составляет около 4-5 г. Около 70% всего количества находится в составе крови. Остаток содержится в печени, костном мозге и селезёнке.

Способны улучшать усвоение – марганец, медь, кобальт и аскорбиновая кислота, ухудшать – щавелевая кислота, фитины и фосфаты. Усвоению также препятствует крепкий чай.

Именно железо помогает гемоглобину связывать кислород, поступивший в лёгкие, и переносить его во все клетки тела. Оказывается, что в составе гемоглобина микроэлемент связывается с кислородом в 100 раз лучше, чем в любом другом соединении. Всего одна такая функция подтверждает всю его важность для обеспечения обмена веществ и энергии.

Что касается миоглобина, то без него работающие мышцы не смогли бы получить достаточно кислорода. Железо в миоглобине обеспечивает работоспособность мышц во время физических нагрузок, ведь кислород, поступающий из крови, расходуется очень быстро.

При беременности этого полезного микроэлемента должно быть намного больше. И вот почему:

    Он требуется для развития плода и нормального функционирования плаценты, особенно во 2 и 3 триместрах беременности.

    Объём крови во время вынашивания ребёнка увеличивается почти наполовину, следовательно, требуется больше гемоглобина.

    Железодефицитная анемия во время беременности приводит к преждевременным родам и малому весу плода.


Суточная потребность:

    Для детей составляет – 4-18 мг;
    Для мужчин – 10 мг;
    Для женщин – 20 мг;
    Для беременных женщин – 30 мг. 
    На первом месте в списке продуктов, повышающих гемоглобин стоит мясо, а именно говядина. Данный продукт обеспечивает организм до 22% железа. У телятины и свинины этот показатель немного ниже. Примерно 11% железа усваивается при употреблении рыбы.

Далее следуют печень, язык и почки. Затем идёт гречневая крупа, свёкла, горох, фасоль, баранина, овсяная мука, яйца, яблоки, пшено, хурма, груши (читайте про пользу груши), орехи, инжир. Рекомендуется также куриное мясо, свинина, перловая, ячневая крупы, картофель, рис, зелёный лук, редис, слива, черешня, гранат, малина, клубника, чёрная смородина.

Так как витамин С помогает лучшему усвоению, мясные блюда целесообразно употреблять со свежими овощами.

Препятствуют усвоению пшеница и другие злаки, поэтому при анемии лучше есть мясо без хлеба, каши и макарон, а выбирать в качестве гарнира зелёный горошек, картошку, фасоль, капусту и другие овощи. Количество усвоенного железа можно увеличить в 2 раза, если после пищи, богатой этим микроэлементом, выпить стакан апельсинового сока.

Лучше есть железо- и кальцийсодержащие продукты в разное время (кальций препятствует), а также свести до минимума кофе и крепкий чай – так содержащиеся в них танины будут блокировать его усвоение.

И последнее: для приготовления пищи необходимо использовать чугунную посуду – это сохраняет количество железа в 9 раз.

Недостаток


Дефицит может возникнуть в случае хронических кровопотерь при язвенной болезни, лёгочных, носовых и почечных кровотечениях, циррозе печени, геморрое, длительных и обильных менструациях.

Он может быть также обусловлен повышенной потребностью в период роста, беременности, лактации. Однако самой распространённой причиной остаётся несбалансированное питание, когда отсутствуют мясные продукты.

Признаки дефицита:


    одышка и мышечная слабость
    сухость кожных покровов
    ломкость волос и ногтей
    преждевременное появление морщин
    ухудшение памяти
    раздражительность, сонливость
    бледность кожи
    склонность к головокружению и обморочному состоянию


Передозировка


В этом случае избытки микроэлемента накапливаются в клетках сердца, печени, поджелудочной железы, что чревато повреждением тканей и нарушением физиологических функций органов.

Причиной может быть повышенная всасываемость железа из пищеварительного тракта, некоторые наследственные заболевания, массивные переливания крови или неконтролируемое использование железосодержащих препаратов. </item>
        <item>Железо в организме человека


Его содержание составляет около 4-5 г. Около 70% всего количества находится в составе крови. Остаток содержится в печени, костном мозге и селезёнке.

Способны улучшать усвоение – марганец, медь, кобальт и аскорбиновая кислота, ухудшать – щавелевая кислота, фитины и фосфаты. Усвоению также препятствует крепкий чай.

Именно железо помогает гемоглобину связывать кислород, поступивший в лёгкие, и переносить его во все клетки тела. Оказывается, что в составе гемоглобина микроэлемент связывается с кислородом в 100 раз лучше, чем в любом другом соединении. Всего одна такая функция подтверждает всю его важность для обеспечения обмена веществ и энергии.

Что касается миоглобина, то без него работающие мышцы не смогли бы получить достаточно кислорода. Железо в миоглобине обеспечивает работоспособность мышц во время физических нагрузок, ведь кислород, поступающий из крови, расходуется очень быстро.

При беременности этого полезного микроэлемента должно быть намного больше. И вот почему:

    Он требуется для развития плода и нормального функционирования плаценты, особенно во 2 и 3 триместрах беременности.

    Объём крови во время вынашивания ребёнка увеличивается почти наполовину, следовательно, требуется больше гемоглобина.

    Железодефицитная анемия во время беременности приводит к преждевременным родам и малому весу плода.


Суточная потребность:

    Для детей составляет – 4-18 мг;
    Для мужчин – 10 мг;
    Для женщин – 20 мг;
    Для беременных женщин – 30 мг. 
    На первом месте в списке продуктов, повышающих гемоглобин стоит мясо, а именно говядина. Данный продукт обеспечивает организм до 22% железа. У телятины и свинины этот показатель немного ниже. Примерно 11% железа усваивается при употреблении рыбы.

Далее следуют печень, язык и почки. Затем идёт гречневая крупа, свёкла, горох, фасоль, баранина, овсяная мука, яйца, яблоки, пшено, хурма, груши (читайте про пользу груши), орехи, инжир. Рекомендуется также куриное мясо, свинина, перловая, ячневая крупы, картофель, рис, зелёный лук, редис, слива, черешня, гранат, малина, клубника, чёрная смородина.

Так как витамин С помогает лучшему усвоению, мясные блюда целесообразно употреблять со свежими овощами.

Препятствуют усвоению пшеница и другие злаки, поэтому при анемии лучше есть мясо без хлеба, каши и макарон, а выбирать в качестве гарнира зелёный горошек, картошку, фасоль, капусту и другие овощи. Количество усвоенного железа можно увеличить в 2 раза, если после пищи, богатой этим микроэлементом, выпить стакан апельсинового сока.

Лучше есть железо- и кальцийсодержащие продукты в разное время (кальций препятствует), а также свести до минимума кофе и крепкий чай – так содержащиеся в них танины будут блокировать его усвоение.

И последнее: для приготовления пищи необходимо использовать чугунную посуду – это сохраняет количество железа в 9 раз.

Недостаток


Дефицит может возникнуть в случае хронических кровопотерь при язвенной болезни, лёгочных, носовых и почечных кровотечениях, циррозе печени, геморрое, длительных и обильных менструациях.

Он может быть также обусловлен повышенной потребностью в период роста, беременности, лактации. Однако самой распространённой причиной остаётся несбалансированное питание, когда отсутствуют мясные продукты.

Признаки дефицита:


    одышка и мышечная слабость
    сухость кожных покровов
    ломкость волос и ногтей
    преждевременное появление морщин
    ухудшение памяти
    раздражительность, сонливость
    бледность кожи
    склонность к головокружению и обморочному состоянию


Передозировка


В этом случае избытки микроэлемента накапливаются в клетках сердца, печени, поджелудочной железы, что чревато повреждением тканей и нарушением физиологических функций органов.

Причиной может быть повышенная всасываемость железа из пищеварительного тракта, некоторые наследственные заболевания, массивные переливания крови или неконтролируемое использование железосодержащих препаратов. </item>
        <item>Ванадий в организме человека


Его содержание составляет примерно 100 г. Находится в мышечной и костной тканях, щитовидной железе, лёгких, почках, сердечной мышце и селезёнке.

Как и другие элементы, ванадий выполняет множество функций:

    Повышает защитные силы организма (помогает клеткам-фагоцитам уничтожать все чужеродные вещества), что способствует очищению крови, тканей и повышению иммунитета.

    Проявляет антиоксидантные свойства, контролирует содержание глюкозы в крови и предупреждает атеросклероз.

    Поддерживает в здоровом состоянии структуру зубной и костной ткани (помогает правильно распределяться солям кальция).

    Снижает количество холестерина в крови, нормализует липидный обмен, снижает кровяное давление и поддерживает в хорошем состоянии сосуды сердца и мозга.

    Поддерживает углеродный обмен, регулирует баланс калия и натрия.

    Снимает отёчность тканей, предотвращает развитие опухолевых клеток.

    В сочетании с цирконием хорошо влияет на работу лёгких, печени, селезёнки, щитовидной и поджелудочной железы, мочеполовой системы и гипофиза.
    Неочищенный рис, ячмень, гречка, горох, фасоль, овёс, картофель, редис, перец, зелёный салат, свёкла, петрушка (читайте про вред петрушки), укроп, морковь, земляника, вишня, хлебные злаки, животные жиры, растительные масла, грибы, соя, жирное мясо, печень, рыбы и некоторые морепродукты.

Источник ванадия, безопасный для здоровья, содержится в маточном молочке пчёл и мёде в сотах.

Дефицит


Недостаток ванадия может повысить риск развития сахарного диабета и, наоборот, при сахарном диабете развивается его дефицит.

Также с нехваткой в организме этого элемента связана специфическая ванадий-дефицитная шизофрения, атеросклероз. Недостаток выявляется с помощью биохимического анализа крови, где отмечаются изменения в таких показателях, как фосфолипиды (повышены), триглицериды (повышены), холестерин (снижен).

Передозировка


Высокую концентрацию ванадия можно встретить у работников, занятых на производстве асфальта, стекла и топлива. Они чаще болеют астмой, экземой, воспалительными заболеваниями кожи, органов дыхания и зрения.

Отравление возникает при дозировке всего 0, 25 мг, а 2-4 мг могут привести к летальному исходу. Избыток у пострадавших проявляется в виде острой или хронической интоксикации.

Острая интоксикация сопровождается воспалением слизистых оболочек глотки, лёгких и глаз, аллергическими реакциями на коже. В анализе крови отмечается снижение лейкоцитов (лейкопения) и уровня гемоглобина (анемия).

При хронической интоксикации снижается концентрация аскорбиновой кислоты, падает количество цистеина в волосах, увеличивается риск развития онкопатологии и болезней органов дыхания. </item>
        <item>Влияние на организм человека


Данное вещество достаточно ядовито: отравление может вызвать всего 3 г, летальный исход – от 35 г. Поэтому при содержании в воздухе 0,001% брома появляются головокружение и кровотечение из носа, раздражаются слизистые оболочки. Концентрация 0, 02% может явиться причиной удушья, заболеваний дыхательных путей, спазмов. При попадании на кожу появляется зуд, при длительном воздействии – медленно заживающие язвы.

Бром способен влиять на лимфатические железы, особенно на околоушную железу, яички и яичники. Причём железы поражаются только на левой стороне: увеличиваются в объеме и затвердевают.

Даже при внутреннем приёме малых доз он негативно воздействует на спинной и головной мозг – подавляет рефлекторную возбудимость, снижает интеллектуальную способность, вызывает сонливость.

Если произошло отравление парами брома, то пострадавшего нужно срочно вывести на свежий воздух, Чтобы восстановить дыхание, можно воспользоваться тампоном, предварительно смочив его в нашатырном спирте, и периодически подносить к носу на короткое время. В дальнейшем лечение должен проводить только врач.

Если произошло бытовое отравление бромидами, принятыми внутрь, то пострадавшему дают молоко с размешанным яйцом, несколько раз вызывают рвоту, при этом контролируют, чтобы в дыхательные пути не могли попасть рвотные массы. Возможно также питьё тёплого крахмального мучного клейстера и активированного угля. Для выведения из организма токсинов в течение дня необходимо употреблять поваренную соль (10-30 г), разведённую в большом объёме воды (3,5 л).

При ожоге кожи жидким бромом необходимо многократно промывать её водой.

Бром в организме человека


В тканях и органах взрослого человека он содержится в количестве 200-300 мг: гипофизе, почках, щитовидной железе, костной и мышечной ткани, крови. Из организма выделяется с потом и мочой. Выполняет следующие функции:

    активизирует некоторые ферменты – амилазы и липазы;
    способствует активации пепсина;
    влияет на щитовидную железу (предотвращает эндемический зоб);
    участвует в регуляции центральной нервной системы;
    активизирует половую функцию.
    
    Суточная норма: Для взрослого человека она составляет 3-8 мг.

В каких продуктах содержится бром. Фасоль (читайте про полезны свойства фасоли), бобы, пшеница, ячневая крупа, арахис, миндаль, рыба, молочные продукты, макаронные изделия.

Дефицит:


    замедление роста у детей
    сокращение продолжительности жизни
    бессонница
    у женщин - повышение возможности выкидыша
    снижение гемоглобина в крови
    половая слабость
    снижение кислотности желудочного сока


Передозировка:


    также бессонница
    высыпания на коже
    ухудшение памяти
    бронхит
    ринит
    нарушения пищеварения
    неврологические изменения</item>
    </string-array>

    <!-- VITAMINS SECTION -->
    <string-arrtay name = "vitamins_short">
        <item>B4 (Холин)</item>
        <item>U (Метил-метионин-сульфоний)</item>
        <item>Т (Каратин)</item>
        <item>Р (гесперидин,рутин,кверцитин)</item>
        <item>К (Филлохинон, нафтохинон, менаквинон, менатетрнено)</item>
        <item>F (линоленовая,линолевая, арахидоновая кислоты)</item>
        <item>Е (мокофенол)</item>
        <item>D (кальциферол)</item>
        <item>С (аскорбиновая кислота)</item>
        <item>B7 (Витамин Н, биотин)</item>
        <item>B8 (Инозин, Инозитол)</item>
        <item>В9 (фолиевая кислота)</item>
        <item>В6 (Пиридоксин)</item>
        <item>В5 (пантотенат кальция, пантотеновая кислота)</item>
        <item>В3 (никотиновая кислота, витамин РР, ниацин)</item>
        <item>В2 (рибофлавин)</item>
        <item>В17 (амигдалин, лаетраль)</item>
        <item>В15 (пангамовая кислота, пангамат кальция)</item>
        <item>В13 (оротовая, урацилкарбоновая кислота)</item>
        <item>В12 (цианокобаламин)</item>
        <item>В1 (Тиамин)</item>
        <item>А (Ретинол)</item>
    </string-arrtay>
	
</resources>